[
  {
    "question": "Tam yenilənmə ilə sxem:",
    "options": [
      "VBdə dəyişiklikləri təsvir edən yazılar ardıcıllığını saxlayan tranzaksiyalar ardıcıllığını istifadə edir",
      "qəzaya qədər qeyd olunmuş tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmalıdır",
      "qəzaya qədər qeyd olunmamış tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmamalıdır",
      "VBnin qəzaya qədərki son razılaşdırılmış vəziyyətini bərpa edir",
      "surətləşdirmə variantlarından biridir"
    ],
    "answer": "surətləşdirmə variantlarından biridir"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin surətləşdirilməsi prosesi",
    "options": [
      "qəzaya qədər qeyd olunmamış tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmamalıdır",
      "qəzaya qədər qeyd olunmuş tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmalıdır",
      "qəzaya qədər qeyd olunmamış tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmamalıdır",
      "VBdə dəyişiklikləri təsvir edən yazılar ardıcıllığını saxlayan tranzaksiyalar ardıcıllığını istifadə edir",
      "istifadəçilərin tətbiqi proqramlarından gizli qalır və VB-nin avtomatik olaraq razılaşdırılmış vəziyyətdə saxlanmasını təmin edir"
    ],
    "answer": "istifadəçilərin tətbiqi proqramlarından gizli qalır və VB-nin avtomatik olaraq razılaşdırılmış vəziyyətdə saxlanmasını təmin edir"
  },
  {
    "question": "Surətləşdirmə texnologiyasının üstünlüklərindən biri",
    "options": [
      "paylanmış VBnin müxtəlif qovşaqlarının istifadəçiləri eyni sorğuya müxtəlif cavab ala bilməz",
      "paylanmış VBnin müxtəlif qovşaqlarının istifadəçiləri eyni sorğuya müxtəlif cavab ala bilməz",
      "dəyişikliklərin hesablama sistemi qovşaqlarında daşınması zamanı VBnin razılaşdırılmayan surətləri yarana bilməz",
      "müxtəlif qovşaqlarda eyni verilənlərin eyni anda yenilənməsi zamanı meydana çıxan konfliktlərin tam aradan qaldırılmaması",
      "müxtəlif qovşaqlarda eyni verilənlərin eyni anda yenilənməsi zamanı meydana çıxan konfliktlər tam aradan qalxır"
    ],
    "answer": "müxtəlif qovşaqlarda eyni verilənlərin eyni anda yenilənməsi zamanı meydana çıxan konfliktlərin tam aradan qaldırılmaması"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin paylanmasından imtina edilməsi – bu:",
    "options": [
      "qəzadan sonra bərpa vasitəsidir",
      "tranzaksiyalar jurnalıdır",
      "tranzaksiya monitorudur",
      "verilənlərin surətləşdirilməsi texnologiyasıdır",
      "doğru cavab yoxdur"
    ],
    "answer": "verilənlərin surətləşdirilməsi texnologiyasıdır"
  },
  {
    "question": "İxtiyari tranzaksiya lokal icra edildiyinə görə qeyd etmə prosedurasına ehtiyac yoxdur – bu:",
    "options": [
      "tranzaksiyalar jurnalıdır",
      "qəzadan sonra bərpa vasitəsidir",
      "verilənlərin surətləşdirilməsi texnologiyasıdır",
      "doğru cavab yoxdur",
      "tranzaksiya monitorudur"
    ],
    "answer": "verilənlərin surətləşdirilməsi texnologiyasıdır"
  },
  {
    "question": "surətləşdirilən verilənlərdə ixtiyari dəyişiklik zamanı, onları sistemin qalan qovşaqlarına köçürür",
    "options": [
      "doğru cavab yoxdur",
      "qəzadan sonra bərpa vasitəsi",
      "tranzaksiyalar jurnalı",
      "tranzaksiya monitoru",
      "replikator"
    ],
    "answer": "replikator"
  },
  {
    "question": "əgər sistemdə verilənlərin daimi identikliyinə ehtiyac yoxdursa, onda o, yenilikləri toplayır və lazımi vaxt anlarında onları başqa",
    "options": [
      "tranzaksiyalar jurnalı",
      "qəzadan sonra bərpa vasitələri",
      "doğru cavab yoxdur",
      "replikator",
      "tranzaksiya monitoru"
    ],
    "answer": "replikator"
  },
  {
    "question": "VB-də dəyişiklikləri təsvir edən yazılar ardıcıllığını saxlayır:",
    "options": [
      "verilənlərin surətləşdirilməsi serveri",
      "tranzaksiya monitoru",
      "surətləşdirmə texnologiyası",
      "tranzaksiyalar jurnalı",
      "doğru cavab yoxdur"
    ],
    "answer": "tranzaksiyalar jurnalı"
  },
  {
    "question": "VB-nin son razılaşdırılmış vəziyyəti bərpa edilir – bu:",
    "options": [
      "doğru cavab yoxdur",
      "Qəzadan sonra verilənlərin replikatorla e`malı prinsiplərindən biridir",
      "qəzadan sonra surətləşdirmə prinsiplərindən biridir",
      "qəzadan sonra verilənlərin tranzaksiya monitoru ilə e`malı prinsiplərindən biridir",
      "qəzadan sonra bərpanın ümumi prinsipidir"
    ],
    "answer": "qəzadan sonra bərpanın ümumi prinsipidir"
  },
  {
    "question": "Tranzaksiyalar jurnalı – bu:",
    "options": [
      "icra edilən server əlavələrinin miqdarını optimallaşdırır",
      "verilənləri sistemin bütün qalan qovşaqlarına köçürür",
      "İxtiyari aparat və ya proqram qəzalarından sonra VBnin razılaşdırılmış vəziyyətini bərpa edir",
      "sistemdə sorğuları dinamik bölüşdürür",
      "VB-də dəyişiklikləri təsvir edən yazılar ardıcıllığını saxlayır"
    ],
    "answer": "VB-də dəyişiklikləri təsvir edən yazılar ardıcıllığını saxlayır"
  },
  {
    "question": "Formanın verilənlər sahəsinin məzmununa daxil olanlar necə adlandırılır?",
    "options": [
      "elementlər paneli",
      "əlaqələr",
      "idarəetmə elementləri",
      "sahə",
      "verilənlər"
    ],
    "answer": "idarəetmə elementləri"
  },
  {
    "question": "“Konstruktor” rejimində formanın idarəetmə elementləri altında yerləşən fon şəkli necə adlanır?",
    "options": [
      "İdarəetmə elementləri bölməsini saxlayır",
      "formanın işçi sahəsini saxlayır",
      "formanın işçi sahəsinin ölçüsünü göstırir",
      "əlaqəli sahələri saxlayır",
      "elementlər panelini saxlayır"
    ],
    "answer": "formanın işçi sahəsinin ölçüsünü göstırir"
  },
  {
    "question": "İki reıimdən birində olur və onlarla “əmr”lər əlaqələndirilə bilər – bu:",
    "options": [
      "siyahılı sahədir",
      "əmr düymələridir",
      "siyahıdır",
      "çeviricidir",
      "vkladkadır"
    ],
    "answer": "çeviricidir"
  },
  {
    "question": "Qeyd olunmuş miqdarda qiymətlər yığımını saxlayır və verilənləri daxil etməyə deyil, seçməyə imkan verir – bu:",
    "options": [
      "vkladkadır",
      "əmr düymələridir",
      "ceviricidir",
      "bayraqcıqdır(flajokdur)",
      "siyahıdır"
    ],
    "answer": "siyahıdır"
  },
  {
    "question": "Qeyd olunmuş miqdarda qiymətlər yığımını saxlayır və verilənləri daxil etməyə deyil, açma düyməsinə sıxmaqla açılan siyahıdan",
    "options": [
      "vkladkadır",
      "siyahılı sahədir",
      "bayraqcıqdır(flajokdur)",
      "siyahıdır",
      "əmr düymələridir"
    ],
    "answer": "siyahılı sahədir"
  },
  {
    "question": "Surətləşdirmə texnologiyası:",
    "options": [
      "qəzaya qədər qeyd olunmamış tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud lmamalıdır",
      "qəzaya qədər qeyd olunmuş tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmalıdır",
      "VBdə dəyişiklikləri təsvir edən yazılar ardıcıllığını saxlayan tranzaksiyalar ardıcıllığını istifadə edir",
      "VBnin qəzaya qədərki son razılaşdırılmış vəziyyətini bərpa edir",
      "hesablama sisteminin bütün qovşaqlarında VB-nin öz surətinin mövcudluğunu nəzərdə tutur"
    ],
    "answer": "hesablama sisteminin bütün qovşaqlarında VB-nin öz surətinin mövcudluğunu nəzərdə tutur"
  },
  {
    "question": "Surətləşdirmə:",
    "options": [
      "VBnin qəzaya qədərki son razılaşdırılmış vəziyyətini bərpa edir",
      "qəzaya qədər qeyd olunmamış tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmamalıdır",
      "qəzaya qədər qeyd olunmuş tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmalıdır",
      "VBdə dəyişiklikləri təsvir edən yazılar ardıcıllığını saxlayan tranzaksiyalar ardıcıllığını istifadə edir",
      "ilkin VB-dəki dəyişikliklərin, paylanmış sistemin müxtəlif qovşaqlarına malik olan bazalara köçürülməsi prosesini belə adlandırırlar"
    ],
    "answer": "ilkin VB-dəki dəyişikliklərin, paylanmış sistemin müxtəlif qovşaqlarına malik olan bazalara köçürülməsi prosesini belə adlandırırlar"
  },
  {
    "question": "Yazıdan solda yerləşən və üzərində qeyd etdikdə bütün yazını köçürmə, daşıma və ya silmə üçün hazırlayan düymə necə adlanır?",
    "options": [
      "keçid düymələri",
      "yazıların nömrəsi sahəsi",
      "cədvəlin markeri",
      "yazı markeri",
      "yazının kontekst menyusu"
    ],
    "answer": "yazı markeri"
  },
  {
    "question": "cədvəlin yuxarı sol küncündə yerləşən və üzərində sağ düymə ilə qeyd etməklə bütün cədvəl ilə əməliyyat aparmağa imkan verən",
    "options": [
      "keçid düymələri",
      "yazı markeri",
      "yazıların nömrəsi sahəsi",
      "cədvəlin markeri",
      "yazının kontekst menyusu"
    ],
    "answer": "cədvəlin markeri"
  },
  {
    "question": "keçid düymələri – bu:",
    "options": [
      "cədvəl pəncərəsinin aşağı hissəsində olan vəziyyət sətridir",
      "cədvəlin yuxarı sol küncündə yerləşən və üzərində qeyd etməklə bütün cədvəli ayıran düymədir",
      "vəziyyət sətrində yerləşən və cədvəl üzrə yerdəyişməyə imkan verən düymələrdir",
      "Cağ düyməni ayrılmış yazı üzərində sıxdıqda açılan menyudur",
      "Yazıdan solda yerləşən və üzərində qeyd etdikdə bütün yazını köçürmə daşıma və ya silmə üçün hazırlayan düymədir"
    ],
    "answer": "vəziyyət sətrində yerləşən və cədvəl üzrə yerdəyişməyə imkan verən düymələrdir"
  },
  {
    "question": "cədvəlin markeri – bu:",
    "options": [
      "Yazıdan solda yerləşən və üzərində qeyd etdikdə bütün yazını köçürmə daşıma və ya silmə üçün hazırlayan düymədir",
      "Cağ düyməni ayrılmış yazı üzərində sıxdıqda açılan menyudur",
      "vəziyyət sətrində yerləşən və cədvəl üzrə yerdəyişməyə imkan verən düymələrdir",
      "cədvəl pəncərəsinin aşağı hissəsində olan vəziyyət sətridir",
      "cədvəlin yuxarı sol küncündə yerləşən və üzərində qeyd etməklə bütün cədvəli ayıran düymədir"
    ],
    "answer": "cədvəlin yuxarı sol küncündə yerləşən və üzərində qeyd etməklə bütün cədvəli ayıran düymədir"
  },
  {
    "question": "cədvəlin sahəsinin məzmunu VB cədvəli oyuğuna yerləşmədikdə sütunu necə genişləndirirlər?",
    "options": [
      "sol düymə ilə sütun üzərində qeyd etməklə",
      "sol düymə ilə sütun markeri üzərində qeyd etməklə",
      "sağ düymə ilə ayrılmış sütun üzərində qeyd etməklə",
      "göstəricini sütunlar arası sərhəddin üzərinə gətirdikdə o, formasını dəyişir və bu zaman ikiqat qeyd edirlər",
      "sol düymə ilə yazı markeri üzərində qeyd etməklə"
    ],
    "answer": "göstəricini sütunlar arası sərhəddin üzərinə gətirdikdə o, formasını dəyişir və bu zaman ikiqat qeyd edirlər"
  },
  {
    "question": "sorğunun yaradılması üçün xüsusi sorğu dili istifadə edilir – bu:",
    "options": [
      "hesablanan sahəyə malik sorğudur",
      "parametrli sorğudur",
      "yekun sorğusudur",
      "seçmə sorğusudur",
      "dəyişiklik sorğusudur"
    ],
    "answer": "seçmə sorğusudur"
  },
  {
    "question": "sorğunun yaradılması üçün ∑ düyməsi istifadə edilir – bu:",
    "options": [
      "hesablanan sahəyə malik sorğudur",
      "dəyişiklik sorğusudur",
      "yekun sorğusudur",
      "seçmə sorğusudur",
      "parametrli sorğudur"
    ],
    "answer": "yekun sorğusudur"
  },
  {
    "question": "Sorğu üçün baza cədvəllərinin seçilməsi hansı pəncərədə həyata keçirilir?",
    "options": [
      "cədvəl əlavə edilməsi",
      "yeni sorğu",
      "verilənlər bazası",
      "sorğu blankı",
      "seçmə sorğusu"
    ],
    "answer": "cədvəl əlavə edilməsi"
  },
  {
    "question": "Hesablama üçün formula nümunə üzrə sorğu blankının hansı mövqesinə daxil edilir?",
    "options": [
      "çeşidləmə sətrinə",
      "seçim şərti sətrinə",
      "ekrana çıxış sətrinə",
      "sütunların birində sahənin adı əvəzinə",
      "sahə sətrinə"
    ],
    "answer": "sütunların birində sahənin adı əvəzinə"
  },
  {
    "question": "“Cədvəl əlavə edilməsi” pəncərəsində mövcud olan bütün vkladkalar hansı bənddə verilmişdir?",
    "options": [
      "bütün cədvəllərin sahələrinin siyahısı və soğunun quruluşu",
      "soğunun quruluşu",
      "cədvəllər və sorğular",
      "cədvəllər, sorğular, cədvəllər və sorğular",
      "bütün cədvəllərin sahələrinin siyahısı"
    ],
    "answer": "cədvəllər, sorğular, cədvəllər və sorğular"
  },
  {
    "question": "Nümunə üzrə sorğu blankının elementləri hansı bənddə verilmişdir?",
    "options": [
      "bütün cədvəllərin sahələrinin siyahısı",
      "soğunun quruluşu",
      "cədvəllər və sorğular",
      "bütün cədvəllərin sahələrinin siyahısı və soğunun quruluşu",
      "cədvəllər sorğular cədvəllər və sorğular"
    ],
    "answer": "bütün cədvəllərin sahələrinin siyahısı və soğunun quruluşu"
  },
  {
    "question": "soğunun quruluşu – bu:",
    "options": [
      "Nümunə üzrə sorğu blankının yuxarı panelinin elementləridir",
      "verilənlər bazası pəncərəsinin elementləridir",
      "Cədvəl əlavə edilməsi pəncərəsində mövcud olan bütün vkladkalardır",
      "Nümunə üzrə sorğu blankının aşağı panelinin elementləridir",
      "Nümunə üzrə sorğu blankının elementləridir"
    ],
    "answer": "Nümunə üzrə sorğu blankının aşağı panelinin elementləridir"
  },
  {
    "question": "sahə, cədvəlin adı, çeşidləmə, ekrana çıxarma, seçim şərti – bu:",
    "options": [
      "Nümunə üzrə sorğu blankının yuxarı panelinin elementləridir",
      "Cədvəl əlavə edilməsi pəncərəsində mövcud olan bütün vkladkalardır",
      "verilənlər bazası pəncərəsinin elementləridir",
      "Nümunə üzrə sorğu blankının aşağı panelinin elementləridir",
      "Nümunə üzrə sorğu blankının elementləridir"
    ],
    "answer": "Nümunə üzrə sorğu blankının aşağı panelinin elementləridir"
  },
  {
    "question": "Nümunə üzrə sorğu blankının “çeşidləmə” sətri necə doldurulur?",
    "options": [
      "uyğun sahəyə lazımi kriteriyanı yazırlar",
      "cədvəlin yuxarı hissəsindəki cədvəllərdən sahə adlarının daşınması",
      "sahənin daşınması zamanı avtomatik",
      "uyğun bayraqcığı çevirməklə",
      "açılan siyahı düymələrinin köməyilə"
    ],
    "answer": "açılan siyahı düymələrinin köməyilə"
  },
  {
    "question": "“Elementlər paneli”nin hansı elementi formada “əlaqədar sahə”nin yaradılması üçün istifadə edilir?",
    "options": [
      "sahə",
      "siyahı",
      "obyektin seçilməsi",
      "yazılış",
      "vkladki"
    ],
    "answer": "sahə"
  },
  {
    "question": "aşağıdakıların hansı hesabatın alt başlıqlarının çapı üçün istifadə edilir?",
    "options": [
      "doğru cavab yoxdur",
      "verilənlər sahəsi",
      "başlıq",
      "qeydlər",
      "yuxarı kolontitul"
    ],
    "answer": "yuxarı kolontitul"
  },
  {
    "question": "Formanın quruluş elementlərindən biri:",
    "options": [
      "formanın işçi sahəsi",
      "İdarəetmə elementləri bölməsi",
      "alətlər paneli",
      "əlaqəli sahələr",
      "“verilənlər sahəsi” bölməsi"
    ],
    "answer": "“verilənlər sahəsi” bölməsi"
  },
  {
    "question": "Cədvəlin yaradılmasının, sahələrin adlarının müstəqil verilməsinə, tipinin seçilməsinə və xüsusiyyətlərinin sazlanmasına imkan verən",
    "options": [
      "cədvəllərlə əlaqə",
      "konstruktor rejimi",
      "cədvəlin importu",
      "cədvəl ustası ilə yaratma",
      "cədvəl rejimi"
    ],
    "answer": "konstruktor rejimi"
  },
  {
    "question": "SİAS-da sorğunun icrasının nəticəsi",
    "options": [
      "sənədlər məcmusu istehlakçıya təqdim edilir",
      "konkret məlumatların (faktların) və sənədlər məcmusunun verilməsi həyata keçirilir",
      "konkret məlumat və faktların verilməsi həyata keçirilir",
      "məzmun-mənası sorğusuya uyğun olan sənədlər məcmusu istehlakçıya təqdim edilir",
      "konkret məlumat və faktların verilməsi həyata keçirilir"
    ],
    "answer": "məzmun-mənası sorğusuya uyğun olan sənədlər məcmusu istehlakçıya təqdim edilir"
  },
  {
    "question": "sənədin məna-məzmununun istehlakçının informasiya ehtiyacına uyğun olması necə adlanır?",
    "options": [
      "informasiya sorğusu",
      "informasiya təlabatı",
      "relevantlıq",
      "pertinentlik",
      "relevantlıq"
    ],
    "answer": "pertinentlik"
  },
  {
    "question": "informasiya sorğusu...",
    "options": [
      "sənədin məzmununun formalaşdırıldığı şəkildə informasiya sorğusuna uyğun olmasıdır",
      "praktiki fəaliyyət prosesində insanın müəyyən informasiyaya olan ehtiyacıdır",
      "sənədin mənaməzmununun istehlakçının informasiya ehtiyacına uyğun olmasıdır",
      "sənədin məzmununun formalaşdırıldığı şəkildə informasiya sorğusuna uyğun olmasıdır",
      "müəyyən vaxt anında istehlakçının informasiya ehtiyacının qiymətinin təbii dildə ifadəsidir"
    ],
    "answer": "müəyyən vaxt anında istehlakçının informasiya ehtiyacının qiymətinin təbii dildə ifadəsidir"
  },
  {
    "question": "məzmunu informasiya ehtiyacını ödəyən sənəd necə adlanır?",
    "options": [
      "faktiki sənəd",
      "istehlak olunan sənəd",
      "tələb edilən sənəd",
      "relevant sənəd",
      "pertinent sənəd"
    ],
    "answer": "pertinent sənəd"
  },
  {
    "question": "aşağıdakıların hansı informasiya sorğusunu xarakterizə edir?",
    "options": [
      "alınmış informasiyanın təsiri altında daim dəyişir və transformasiya olunur",
      "onu birqiymətli ifadə və təsvir etmək mümkün deyil",
      "o, düzgün formalaşdırılmaya və həqiqi ehtiyacı əks etdirməyə bilər",
      "sistemdə informasiya axtarışı zamanı ona baxılmır",
      "o qeyd olunmuş vaxt anında ayrıayrı hissələrinin qiymətlərinin hər hansı ardıcıllığı şəklində təqdim luna bilər"
    ],
    "answer": "o, düzgün formalaşdırılmaya və həqiqi ehtiyacı əks etdirməyə bilər"
  },
  {
    "question": "verilmiş SİAS-da AT və SAS arasında yaxınlıq dərəcəsini müəyyən edən qaydalar yığımı necə adlanır?",
    "options": [
      "SAS",
      "AT",
      "formal relevantlıq",
      "MUK",
      "faktiki relevantlıq"
    ],
    "answer": "MUK"
  },
  {
    "question": "AT – bu:",
    "options": [
      "verilmiş SİASda AT və SAS arasında yaxınlıq dərəcəsini müəyyən edən qaydalar yığımıdır",
      "informasiya sorğusunun əsas məna-məzmununun fomallaşdırılmış təqdimatıdır",
      "AT və SASın məzmununun uyğunluğudur",
      "sənədlərin əsas mənaməzmununun formallaşdırılmış təqdimatıdır",
      "sənədin məzmununun informasiya sorğusuna məna uyğunluğudur"
    ],
    "answer": "informasiya sorğusunun əsas məna-məzmununun fomallaşdırılmış təqdimatıdır"
  },
  {
    "question": "formal relevantlıq – bu:",
    "options": [
      "sənədlərin əsas mənaməzmununun formallaşdırılmış təqdimatıdır",
      "verilmiş SİASda AT və SAS arasında yaxınlıq dərəcəsini müəyyən edən qaydalar yığımıdır",
      "AT və SAS-ın məzmununun uyğunluğudur",
      "informasiya sorğusunun əsas mənaməzmununun fomallaşdırılmış təqdimatıdır",
      "sənədin məzmununun informasiya sorğusuna məna uyğunluğudur"
    ],
    "answer": "AT və SAS-ın məzmununun uyğunluğudur"
  },
  {
    "question": "sənədin məzmununun informasiya sorğusuna uyğun olması necə adlanır?",
    "options": [
      "formal relevantlıq",
      "MUK",
      "pertinentlik",
      "faktiki relevantlıq",
      "relevantlıq"
    ],
    "answer": "relevantlıq"
  },
  {
    "question": "sənədin məzmununun informasiya sorğusuna mənaca uyğunluğu necə adlanır?",
    "options": [
      "pertinentlik",
      "formal relevantlıq",
      "faktiki relevantlıq",
      "MUK",
      "relevantlıq"
    ],
    "answer": "faktiki relevantlıq"
  },
  {
    "question": "MUK",
    "options": [
      "SAS və ATnin uyğunluğu belə adlanır",
      "sənədin mənaməzmununun istehlakçının informasiya təlabatına uyğun olması belə adlanır",
      "sənədin məzmununun informasiya sorğusuna uyğun olması belə adlanır",
      "SAS və AT arasında məna yaxınlığı dərəcəcini müəyyən edən qaydalar məcmusu belə adlanır",
      "sənədin məzmununun informasiya sorğusuna mənaca uyğunluğu belə adlanır"
    ],
    "answer": "SAS və AT arasında məna yaxınlığı dərəcəcini müəyyən edən qaydalar məcmusu belə adlanır"
  },
  {
    "question": "VB-nin hansı obyekti əsas hesab edilir və onun olmaması VB-nin olmaması deməkdir?",
    "options": [
      "sorğular",
      "hesabatlar",
      "formalar",
      "cədvəllər",
      "modullar"
    ],
    "answer": "cədvəllər"
  },
  {
    "question": "cədvəlin yaradılmasının hansı rejimində sahələrin quruluşu, onların adları, xüsusiyyətləri başqa bazadan daxil ola bilər?",
    "options": [
      "cədvəllərlə əlaqə",
      "cədvəl ustası ilə yaratma",
      "cədvəl rejimi",
      "cədvəlin importu",
      "konstruktor rejimi"
    ],
    "answer": "cədvəlin importu"
  },
  {
    "question": "cədvəlin yaradılmasının, əsasən, təcrübəli layihələndiricilər üşün nəzərdə tutulan rejimi necə adlanır?",
    "options": [
      "cədvəlin importu",
      "konstruktor rejimi",
      "cədvəl ustası ilə yaratma",
      "cədvəl rejimi",
      "cədvəllərlə əlaqə"
    ],
    "answer": "cədvəl ustası ilə yaratma"
  },
  {
    "question": "cədvəlin yaradılmasının, standart mətn tipli Sahə 1, Sahə 2 və s adlı sahələrə malik olan yarımfabrikatın açılmasına əsaslanan rejimi",
    "options": [
      "cədvəl ustası ilə yaratma",
      "cədvəllərlə əlaqə",
      "cədvəlin importu",
      "cədvəl rejimi",
      "konstruktor rejimi"
    ],
    "answer": "cədvəl rejimi"
  },
  {
    "question": "server tərəfdən VB-yə müraciət sxeminin elementlərindən biri:",
    "options": [
      "Java dilində ixtiyari platformada interpretasiya rejimində icra edilən və serverdə saxlanan proqramappletlər yazılır",
      "lazımi appletlərin çağırılmasını təmin edən HTMLsənəd tərtib edilir",
      "appletin icrası zamanı bazadan informasiya seçilir və istifadəçiyə göndərilir",
      "Web-server bu formanı alır və onun emalı proqramını (ASP-səhifəni) icraya buraxır (onun adı <FORM> teqinin ACTION atributunda",
      "HTMLsənəd brauzer pəncərəsinə çıxarılan zaman lazımi appletlər çağırılıb nizamlanır"
    ],
    "answer": "Web-server bu formanı alır və onun emalı proqramını (ASP-səhifəni) icraya buraxır (onun adı <FORM> teqinin ACTION atributunda"
  },
  {
    "question": "Kliyent tərəfdən VB-yə müraciət sxeminin elementlərindən biri:",
    "options": [
      "istifadəçinin VB ilə iş üçün formanın Websəhifəsini çağırması",
      "istifadəçi tərəfindən formanın doldurulması VBScript və ya JavaScript dili vasitələri ilə ona nəzarət və Webserverə göndərilməsi",
      "bazadan qiymətlərin əks edilməsi və ya bazada düzəlişlər üçüç sahələrə malik olan formadan ibarət Websəhifə tərtib edilir",
      "Java dilində, ixtiyari platformada interpretasiya rejimində icra edilən və serverdə saxlanan proqram-appletlər yazılır",
      "Webserver bu formanı alır və onun emalı proqramını (ASPsəhifəni) icraya buraxır (onun adı <FORM> teqinin ACTION atributunda"
    ],
    "answer": "Java dilində, ixtiyari platformada interpretasiya rejimində icra edilən və serverdə saxlanan proqram-appletlər yazılır"
  },
  {
    "question": "Kliyent tərəfdən VB-yə müraciət sxeminin elementlərindən biri:",
    "options": [
      "appletin icrası zamanı bazadan informasiya seçilir və istifadəçiyə göndərilir",
      "istifadəçinin VB ilə iş üçün formanın Websəhifəsini çağırması",
      "bazadan qiymətlərin əks edilməsi və ya bazada düzəlişlər üçüç sahələrə malik olan formadan ibarət Websəhifə tərtib edilir",
      "istifadəçi tərəfindən formanın doldurulması VBScript və ya JavaScript dili vasitələri ilə ona nəzarət və Webserverə göndərilməsi",
      "Webserver bu formanı alır və onun emalı proqramını (ASPsəhifəni) icraya buraxır (onun adı <FORM> teqinin ACTION atributunda"
    ],
    "answer": "appletin icrası zamanı bazadan informasiya seçilir və istifadəçiyə göndərilir"
  },
  {
    "question": "tipik SİAS-ın alt sistemlərindən biri:",
    "options": [
      "MUK alt sistemi",
      "SAS alt sistemi",
      "İAS alt sistemi",
      "saxlama alt sistemi",
      "verilənlər bazası altsistemi"
    ],
    "answer": "saxlama alt sistemi"
  },
  {
    "question": "SİAS-ın “daxiletmə və qeydiyyat” alt sistemininəsas məsələlərindən biri:",
    "options": [
      "verilənlərin saxlanması üçün informasiyaların sıxılması və sür`ətli axtarış vasitələri tətbiq edilir",
      "təqdim olunan identifikator üzrə verilənlərə müraciət imkanını təmin edir",
      "kağız sənədlərin elektron surətinin tərtibi",
      "MUK nöqteyi nəzərindən ATni təmin edən SAS axtarır",
      "hər bir sənəd üçün SAS formalaşdırır"
    ],
    "answer": "kağız sənədlərin elektron surətinin tərtibi"
  },
  {
    "question": "SİAS-ın “daxiletmə və qeydiyyat” alt sistemininəsas məsələlərindən biri:",
    "options": [
      "verilənlərin saxlanması üçün informasiyaların sıxılması və sür`ətli axtarış vasitələri tətbiq edilir",
      "təqdim olunan identifikator üzrə verilənlərə müraciət imkanını təmin edir",
      "MUK nöqteyi nəzərindən ATni təmin edən SAS axtarır",
      "elektron sənədlərə unikal identifikatorların verilməsi və habelə adların sinxronlaşdırılması cədvəlinin aparılması (işinin təmin edilməsi)",
      "hər bir sənəd üçün SAS formalaşdırır"
    ],
    "answer": "elektron sənədlərə unikal identifikatorların verilməsi və habelə adların sinxronlaşdırılması cədvəlinin aparılması (işinin təmin edilməsi)"
  },
  {
    "question": "SİAS-ın e`mal altsisteminin məsələsi:",
    "options": [
      "təqdim olunan identifikator üzrə verilənlərə müraciət imkanını təmin edir",
      "verilənlərin saxlanması üçün informasiyaların sıxılması və sür`ətli axtarış vasitələri tətbiq edilir",
      "kağız sənədlərin elektron surətinin tərtibi",
      "hər bir sənəd üçün SAS formalaşdırır",
      "MUK nöqteyi nəzərindən ATni təmin edən SAS axtarır"
    ],
    "answer": "hər bir sənəd üçün SAS formalaşdırır"
  },
  {
    "question": "elektron sənədlərin çatdırılması kanalına qoşulmanın təmin edilməsi məsələsi SİAS-ın hansı alt sistemində həll edilir?",
    "options": [
      "emal",
      "saxlama",
      "axtarış",
      "Daxiletmə və qeydiyyat",
      "sənədlər bazası"
    ],
    "answer": "Daxiletmə və qeydiyyat"
  },
  {
    "question": "sıxılma və sür`ətli axtarış vasitələri SİAS-ın hansı alt sistemində tətbiq edilir?",
    "options": [
      "axtarış",
      "emal",
      "sənədlər bazası",
      "saxlama",
      "Daxiletmə və qeydiyyat"
    ],
    "answer": "saxlama"
  },
  {
    "question": "MUK nöqteyi nəzərindən AT-ni təmin edən SAS tapılması məsələsi SİAS-ın hansı alt sistemində həll edilir?",
    "options": [
      "Daxiletmə və qeydiyyat",
      "saxlama",
      "emal",
      "axtarış",
      "sənədlər bazası"
    ],
    "answer": "axtarış"
  },
  {
    "question": "mətn sənədləri ilə işə yönlənmiş sisdemlərin necə adlandırılması daha doğru olardı",
    "options": [
      "FİAS",
      "VBnin klassik modeli",
      "FİAS",
      "SİAS",
      "İAS"
    ],
    "answer": "SİAS"
  },
  {
    "question": "VB-nin klassik metodları və modelləri hansı verilənlərin saxlanması və emalına yönləndirilmişdi?",
    "options": [
      "faktoqrafik və sənəd verilənlərinin",
      "mətn sənədlərinin",
      "mətn sənədlərinin və faktoqrafik verilənlərin",
      "heç biri düz deyil",
      "xırdalıqlarına qədər strukturlaşdırılmış"
    ],
    "answer": "xırdalıqlarına qədər strukturlaşdırılmış"
  },
  {
    "question": "SİAS – bu:",
    "options": [
      "xırdalıqlarına qədər strukturlaşdırılmış verilənlərin saxlanması və emalının təşkilinə istqamətlənmiş modellər belə adladırılırdı",
      "eyni zamanda İAS olan ənənəvi VBİClər belə adlandırılır",
      "mətn sənədləri ilə işə yönlənmiş sisdemlərin belə adlandırılması daha doğru olardı",
      "eyni zamanda İAS olan ənənəvi VBİClər belə adlandırılır",
      "mətn sənədləri ilə işə yönlənmiş sistemlərin tarixi adıdır"
    ],
    "answer": "mətn sənədləri ilə işə yönlənmiş sisdemlərin belə adlandırılması daha doğru olardı"
  },
  {
    "question": "FİAS – bu:",
    "options": [
      "mətn sənədləri ilə işə yönlənmiş sistemlərin tarixi adıdır",
      "düz cavab yoxdur",
      "eyni zamanda İAS olan ənənəvi VBİClər belə adlandırılır",
      "mətn sənədləri ilə işə yönlənmiş sistemlərin tarixi adıdır",
      "faktoqrafik verilənlərin saxlanması və emalının təşkilinə yönləndirilmiş sistemlər belə adlandırılır"
    ],
    "answer": "faktoqrafik verilənlərin saxlanması və emalının təşkilinə yönləndirilmiş sistemlər belə adlandırılır"
  },
  {
    "question": "faktoqrafik verilənlərin saxlanması və emalınin təşkilinə yönləndirilmiş sistemlər tarixən hansı adlara malik olmuşdur?",
    "options": [
      "VBnin klassik modelləri İAS SİAS",
      "SİAS İAS FİAS",
      "ənənəvi VBİSlər İAS SİAS",
      "VB-nin klassik modelləri, ənənəvi VBİS-lər, FİAS",
      "İAS SİAS"
    ],
    "answer": "VB-nin klassik modelləri, ənənəvi VBİS-lər, FİAS"
  },
  {
    "question": "istehlakçının verdiyi sualların cavabına malik olan sənədin axtarış prosedurası necə adlanır?",
    "options": [
      "istehlakçının informasiya təlabatı",
      "SİASın əsas əməliyyatı",
      "istehlakçının informasiya təlabatı",
      "SİAS-da informasiya axtarışı",
      "konkret məlumatların (faktların) verilməsi"
    ],
    "answer": "SİAS-da informasiya axtarışı"
  },
  {
    "question": "SİAS-ın informasiya axtarışı – bu:",
    "options": [
      "FİASın istehlakçının sorğusuna verdiyi cavab adlanır",
      "SİAS tərəfindən tələb edilən informasiyanın verilməsinin həyata keçirilməsi prosesi adlanır",
      "insanın müəyyən informasiya təlabatının təyini adlanir",
      "istehlakçının verdiyi sualların cavabına malik olan sənədin axtarış prosedurası adlanır",
      "insanın müəyyən informasiya təlabatının təyini adlanir"
    ],
    "answer": "istehlakçının verdiyi sualların cavabına malik olan sənədin axtarış prosedurası adlanır"
  },
  {
    "question": "üçşaxəli paylanmış modelinxarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "kliyent maşınına olan tələblər azalsa da xüsusi proqram və mübadilə protokollarının hazırlanmsı tələb olunmur",
      "VByə müraciət həm kliyent tərəfdən həm də server tərəfdən ola bilər",
      "VByə müraciət brauzerdən reallaşır",
      "kliyent hesablama üçün giriş informasiyasını formalaşdırır, server əlavəsinə hesablamanın icrası üçün sorğu göndərir ki, burada da icra",
      "Xarici proqramlar C++ Delfi Perl dillərində yazılır"
    ],
    "answer": "kliyent hesablama üçün giriş informasiyasını formalaşdırır, server əlavəsinə hesablamanın icrası üçün sorğu göndərir ki, burada da icra"
  },
  {
    "question": "üçşaxəli paylanmış modelinxarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "VByə müraciət həm kliyent tərəfdən həm də server tərəfdən ola bilər",
      "Xarici proqramlar C++ Delfi Perl dillərində yazılır",
      "kliyent maşınına olan tələblər azalsa da xüsusi proqram və mübadilə protokollarının hazırlanmsı tələb olunmur",
      "bu model növbəli işi nəzərdə tutur",
      "VByə müraciət brauzerdən reallaşır"
    ],
    "answer": "bu model növbəli işi nəzərdə tutur"
  },
  {
    "question": "VB-nin kliyent-internet modelinin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "növbələrin uzunmüddətli yaddaşda saxlanması imkanı bu növbələri saxlamağa və lazım gəldikdə qəza nöqtələrindən yeniləməyə imkan",
      "əlavələr serveri sorğunu icra edən cədvəllər serverinə sorğu formalaşdırır ki o da alınmış nəticəniəlavələr serverinə göndərir",
      "kliyent hesablama üçün giriş informasiyasını formalaşdırır server əlavəsinə hesablamanın icrası üçün sorğu göndərir ki burada da icra",
      "əlavələr serverində hesabat icra edildikdən sonra nəticə kliyentə göndərilir ki bu əlavələr serveri hesabına cədvəllər serverinin",
      "VB-yə müraciət həm kliyent tərəfdən, həm də server tərəfdən ola bilər"
    ],
    "answer": "VB-yə müraciət həm kliyent tərəfdən, həm də server tərəfdən ola bilər"
  },
  {
    "question": "server tərəfdən VB-yə müraciət sxeminin elementlərindən biri:",
    "options": [
      "appletin icrası zamanı bazadan informasiya seçilir və istifadəçiyə göndərilir",
      "lazımi appletlərin çağırılmasını təmin edən HTMLsənəd tərtib edilir",
      "bazadan qiymətlərin əks edilməsi və ya bazada düzəlişlər üçüç sahələrə malik olan formadan ibarət Web-səhifə tərtib edilir",
      "HTMLsənəd brauzer pəncərəsinə çıxarılan zaman lazımi appletlər çağırılıb nizamlanır",
      "Java dilində ixtiyari platformada interpretasiya rejimində icra edilən və serverdə saxlanan proqramappletlər yazılır"
    ],
    "answer": "bazadan qiymətlərin əks edilməsi və ya bazada düzəlişlər üçüç sahələrə malik olan formadan ibarət Web-səhifə tərtib edilir"
  },
  {
    "question": "VA-nın verilənlərin dəyişməzliyi xüsusiyyəti",
    "options": [
      "Analitik sistemlərin OLTP sistemlərdən vacib fərqi verilənlərin yükləndikdən sonra dəyişməz qalması və yazıların əlavə edilməsindən",
      "Verilənlər ambarının onlarla əməliyyat aparan əlavənin deyil predmet sahəsinin xüsusiyyətlərini nəzərə almaqla hazırlanmasıdır",
      "Verilənlər ambarı quruluşunda `TARİX` və/və ya `VAXT` tipli açar atributların daxil edilməsi xronologiyasının uçotudur",
      "Vahid sintaksis və semantik formaya gətirməklə, müxtəlif layihələndiricilər tərəfindən hazırlanmış əlavələrdən yüklənən verilənlərin",
      "Müxtəlif sintaksis və semantik formaya gətirməklə müxtəlif əlavələrdən yüklənmiş verilənlərin detallaşdırılmasıdır (xırdalanmasıdır)"
    ],
    "answer": "Vahid sintaksis və semantik formaya gətirməklə, müxtəlif layihələndiricilər tərəfindən hazırlanmış əlavələrdən yüklənən verilənlərin"
  },
  {
    "question": "OLTP sistemlərdə verilənlərin təyinatlı",
    "options": [
      "aqreqasiya",
      "analitik e`mal",
      "modelləşdirmə",
      "operativ axtarış",
      "proqnozlaşdırma"
    ],
    "answer": "operativ axtarış"
  },
  {
    "question": "QQYS-də verilənlərin təyinatı",
    "options": [
      "verilənlərin yenilənməsi",
      "verilənlərin detallaşdırılması",
      "mürəkkəb olmayan e`mal növləri",
      "proqnozlaşdırma",
      "operativ axtarış"
    ],
    "answer": "proqnozlaşdırma"
  },
  {
    "question": "QQYS-də verilənlərin aqreqasiya səviyyəsi",
    "options": [
      "detallaşdırılmış",
      "Yenilənmiş",
      "proqnozlaşdırılmış",
      "aqreqasya olunmuş",
      "operativ"
    ],
    "answer": "aqreqasya olunmuş"
  },
  {
    "question": "OLTP sistemlərdə verilənlərin yenilənmə tezliyi",
    "options": [
      "hamsı doğrudur",
      "böyük porsiyalarla yenilənmə",
      "aşağı tezlikli",
      "verilənlərin dəyişməzliyi",
      "yüksək tezlikli"
    ],
    "answer": "yüksək tezlikli"
  },
  {
    "question": "Operativ axtarış",
    "options": [
      "Bill İnmana görə VAya xas olan xüsusiyyətlərdən biri",
      "VAnın yaradılması zamanı həll edilməsi tələb edilən məsələlərdən biri",
      "QQYSdə verilənlərin təyinatı",
      "QQYSdə VAnın konsepsiyası və istifadə məqsədlərindən biri",
      "OLTP sistemlərdə verilənlərin təyinatı"
    ],
    "answer": "OLTP sistemlərdə verilənlərin təyinatı"
  },
  {
    "question": "Bir neçə aydan bir ilə qədər",
    "options": [
      "Bill İnmana görə VAya xas olan xüsusiyyətlərdən biri",
      "QQYSdə VAnın konsepsiyası və istifadə məqsədlərindən biri",
      "VAnın yaradılması zamanı həll edilməsi tələb edilən məsələlərdən biri",
      "OLTP sistemlərdə verilənlərin saxlanma dövrü",
      "QQYSdə verilənlərin saxlanma dövrü"
    ],
    "answer": "OLTP sistemlərdə verilənlərin saxlanma dövrü"
  },
  {
    "question": "Analitik e`mal",
    "options": [
      "VAnın yaradılması zamanı həll edilməsi tələb edilən məsələlərdən biri",
      "QQYSdə VAnın konsepsiyası və istifadə məqsədlərindən biri",
      "Bill İnmana görə VAya xas olan xüsusiyyətlərdən biri",
      "OLTP sistemlərdə verilənlərin təyinatı",
      "QQYS-də verilənlərin təyinatı"
    ],
    "answer": "QQYS-də verilənlərin təyinatı"
  },
  {
    "question": "Aqreqasiya olunmuş",
    "options": [
      "OLTP sistemlərdə verilənlərin aqreqasiya səviyyəsi",
      "Bill İnmana görə VAya xas olan xüsusiyyətlərdən biri",
      "VAnın yaradılması zamanı həll edilməsi tələb edilən məsələlərdən biri",
      "QQYSdə VAnın konsepsiyası və istifadə məqsədlərindən biri",
      "QQYS-də verilənlərin aqreqasiya səviyyəsi"
    ],
    "answer": "QQYS-də verilənlərin aqreqasiya səviyyəsi"
  },
  {
    "question": "Böyük porsiyalarla yenilənmə",
    "options": [
      "VAnın yaradılması zamanı həll edilməsi tələb edilən məsələlərdən biri",
      "Bill İnmana görə VAya xas olan xüsusiyyətlərdən biri",
      "OLTP sistemlərdə yenilənmə tezliyi xüsusiyyətlərindən biri",
      "QQYSdə VAnın konsepsiyası və istifadə məqsədlərindən biri",
      "QQYS-də yenilənmə tezliyi xüsusiyyətlərindən biri"
    ],
    "answer": "QQYS-də yenilənmə tezliyi xüsusiyyətlərindən biri"
  },
  {
    "question": "DELETE operatoru:",
    "options": [
      "cədvəl konstruktorunun və ya CREATE TABLE operatorunun köməyilə cədvəlin strukturunun dəyişdirilməsi üçün nəzərdə tutulmuşdur",
      "verilmiş şərt əsasındacədvəlin bir vəya bir neçə sütununda qiymətlərin dəyişdirilməsi üçün tətbiq edilir",
      "sətirlərin bir cədvəldən digərinə köçürülməsi habelə qiymətlər siyahısından istifadə etməkləyazıların cədvələ əlavə edilməsi üçün",
      "icrasının nəticəsi VBdən lazımi sətrlərin seçilib yazılar yığımının dinamik obyektində yerləşdirilməsidir",
      "yazıların cədvəldən silinməsi üçün sorğu yaradır"
    ],
    "answer": "yazıların cədvəldən silinməsi üçün sorğu yaradır"
  },
  {
    "question": "icrasının nəticəsi VB-dən lazımi sətrlərin seçilib, yazılar yığımının dinamik obyektində yerləşdirilməsidir:",
    "options": [
      "ALTER TABLE operatoru",
      "UPDATE operatoru",
      "İNSERT operatoru",
      "DELETE operatoru",
      "SELECT operatoru"
    ],
    "answer": "SELECT operatoru"
  },
  {
    "question": "yazıların cədvəldən silinməsi üçün sorğu yaradır",
    "options": [
      "SELECT operatoru",
      "DROP operatoru",
      "DELETE operatoru",
      "ALTER TABLE operatoru",
      "UPDATE operatoru"
    ],
    "answer": "DELETE operatoru"
  },
  {
    "question": "sahələrin verilmiş siyahısında eyni qiymətlərə malik olan yazıları birləşdirib bir yazı ilə əvəz edir",
    "options": [
      "GROUP BY cümləsi",
      "ORDER BY cümləsi",
      "FROM cümləsi",
      "WHERE cümləsi",
      "DİSTİNCT predikatı"
    ],
    "answer": "GROUP BY cümləsi"
  },
  {
    "question": "WHERE cümləsi",
    "options": [
      "seçimdə ilk vəya son yerdə olan verilmiş miqdarda yazının qaytarılması (verilməsi) üçün nəzərdə tutulmuşdur",
      "bu və ya digər miqdarda seçilmiş sütunların qiymətlərinə uyğun olaraq sorğunun nəticəsini nisamlayır",
      "SELECT operatorunun müraciət etdiyi cədvəlin sahələri üçün “doğru” və ya “yalan” qiymətləri alan şərti ifadəni verir:",
      "yaradılan sorğunun yazılarının mənbəyi olacaq cədvəllərin adlarını müəyyən edir",
      "SQL sorğudan təkrarlanan yazıların çıxarılması üçün istifadə edilir"
    ],
    "answer": "SELECT operatorunun müraciət etdiyi cədvəlin sahələri üçün “doğru” və ya “yalan” qiymətləri alan şərti ifadəni verir:"
  },
  {
    "question": "VB və saxlanan prosedurlar şəklində olan sorğular başqa kompüter-serverdə yerləşir:",
    "options": [
      "klient-server VB-si",
      "funksiyaların paylanması",
      "lokal VB",
      "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması",
      "faylserver VBsi"
    ],
    "answer": "klient-server VB-si"
  },
  {
    "question": "verilənlər ayrı-ayrı hissələr və ya sinxronlaşdırılan surətlər şəklində həm serverdə, həm də kliyent maşınlarında saxlana bilər:",
    "options": [
      "klientserver VBsi",
      "funksiyaların paylanması",
      "faylserver VBsi",
      "paylanmış baza",
      "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması"
    ],
    "answer": "paylanmış baza"
  },
  {
    "question": "fayl-server VB-sində:",
    "options": [
      "əlavənin ümumi (bazanın bütövlüyünə nəzarət saxlanan prosedurların icrası) və xüsusi (orijinal nəzarət və verilənlərin e`malı)",
      "əlavə və baza bir kompüterdə yerləşir",
      "mərkəzləşmiş idarəetməyə malik olan güclü server (xostmaşın) və çoxlu ucuz kliyent terminalları istifadə edilir",
      "VB baçqa kompüterdə yerləşir və əlavə fayllar üçün oraya müraciət edir",
      "VB və saxlanan prosedurlar şəklində olan sorğular başqa kompüterserverdə yerləşir"
    ],
    "answer": "VB baçqa kompüterdə yerləşir və əlavə fayllar üçün oraya müraciət edir"
  },
  {
    "question": "funksiyaların paylanması VB-sində:",
    "options": [
      "əlavə və baza bir kompüterdə yerləşir",
      "mərkəzləşmiş idarəetməyə malik olan güclü server (xostmaşın) və çoxlu ucuz kliyent terminalları istifadə edilir",
      "VB baçqa kompüterdə yerləşir və əlavə fayllar üçün oraya müraciət edir",
      "əlavənin ümumi (bazanın bütövlüyünə nəzarət, saxlanan prosedurların icrası) və xüsusi (orijinal nəzarət və verilənlərin e`malı)",
      "VB və saxlanan prosedurlar şəklində olan sorğular başqa kompüterserverdə yerləşir"
    ],
    "answer": "əlavənin ümumi (bazanın bütövlüyünə nəzarət, saxlanan prosedurların icrası) və xüsusi (orijinal nəzarət və verilənlərin e`malı)"
  },
  {
    "question": "böyük miqdarda hazır VBİS olması və sadəlik kimi üstünlüyü:",
    "options": [
      "klientserver VBsi",
      "faylserver VBsi",
      "lokal VB",
      "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması VBsi",
      "funksiyaların paylanması VBsi"
    ],
    "answer": "lokal VB"
  },
  {
    "question": "verilənlərin emalının mərkəzləşmiş idarə edilməsinin sadəliyi və ucuzluq kimi üstünlüyü:",
    "options": [
      "faylserver VBsi",
      "klientserver VBsi",
      "funksiyaların paylanması VBsi",
      "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması VB-si",
      "lokal VB"
    ],
    "answer": "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması VB-si"
  },
  {
    "question": "çoxistifadəçi rejimində effektiv iş imkanının olmaması kimi nöqsanı:",
    "options": [
      "klientserver VBsi",
      "funksiyaların paylanması VBsi",
      "faylserver VBsi",
      "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması VBsi",
      "lokal VB"
    ],
    "answer": "lokal VB"
  },
  {
    "question": "kliyentlərin miqdarı çox olduqda etibarlılıq və məhsuldarlığının az olması kimi nöqsanı:",
    "options": [
      "klientserver VBsi",
      "lokal VB",
      "faylserver VBsi",
      "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması VB-si",
      "funksiyaların paylanması VBsi"
    ],
    "answer": "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması VB-si"
  },
  {
    "question": "lokal VB-nin üstünlüyü:",
    "options": [
      "əlavələrin hazırlanması və icrasının mərkəzləşdirilmiş idarə edilməsi və şəbəkə ilə göndərilən informasiyaların azalması",
      "böyük miqdarda VBİSnin və proqram vasitələrinin mövcudluğu",
      "verilənlərin emalının mərkəzləşmiş idarə edilməsinin sadəliyi və ucuzluq",
      "böyük miqdarda hazır VBİS olması və sadəlik",
      "elastiklik və etibarlılıq"
    ],
    "answer": "böyük miqdarda hazır VBİS olması və sadəlik"
  },
  {
    "question": "VB-nin nümayişlərin (təqdimatların) paylanması modelinin üstünlüyü:",
    "options": [
      "böyük miqdarda hazır VBİS olması və sadəlik",
      "əlavələrin hazırlanması və icrasının mərkəzləşdirilmiş idarə edilməsi və şəbəkə ilə göndərilən informasiyaların azalması",
      "elastiklik və etibarlılıq",
      "verilənlərin emalının mərkəzləşmiş idarə edilməsinin sadəliyi və ucuzluq",
      "böyük miqdarda VBİSnin və proqram vasitələrinin mövcudluğu"
    ],
    "answer": "verilənlərin emalının mərkəzləşmiş idarə edilməsinin sadəliyi və ucuzluq"
  },
  {
    "question": "böyük miqdarda hazır VBİS olması və sadəlik",
    "options": [
      "VBnin paylanmış baza modelinin üstünlüyüdür",
      "kliyentserver VBnin üstünlüyüdür",
      "faylserver VBnin üstünlüyüdür",
      "lokal VB-nin üstünlüyüdür",
      "VBnin nümayişlərin (təqdimatların) paylanması modelinin üstünlüyüdür"
    ],
    "answer": "lokal VB-nin üstünlüyüdür"
  },
  {
    "question": "verilənlərin emalının mərkəzləşmiş idarə edilməsinin sadəliyi və ucuzluq",
    "options": [
      "faylserver VBnin üstünlüyüdür",
      "VBnin paylanmış baza modelinin üstünlüyüdür",
      "kliyentserver VBnin üstünlüyüdür",
      "VB-nin nümayişlərin (təqdimatların) paylanması modelinin üstünlüyüdür",
      "lokal VBnin üstünlüyüdür"
    ],
    "answer": "VB-nin nümayişlərin (təqdimatların) paylanması modelinin üstünlüyüdür"
  },
  {
    "question": "fayl-server VB-nin nöqsanı",
    "options": [
      "adətən SQLdə hazırlanan saxlanan prosedurların məhdud imkanlı olması",
      "çoxistifadəçi rejimində effektiv iş imkanının olmaması",
      "kliyentlərin miqdarı çox olduqda etibarlılıq və məhsuldarlığının az olması",
      "faktiki olaraq bütün baza kliyent maşınına köçürüldüyünə görə rabitə kanallarının yüklənməsi",
      "Yüksək məsrəflər"
    ],
    "answer": "faktiki olaraq bütün baza kliyent maşınına köçürüldüyünə görə rabitə kanallarının yüklənməsi"
  },
  {
    "question": "VB-nin paylanmış baza modelinin nöqsanı",
    "options": [
      "faktiki olaraq bütün baza kliyent maşınına köçürüldüyünə görə rabitə kanallarının yüklənməsi",
      "adətən SQLdə hazırlanan saxlanan prosedurların məhdud imkanlı olması",
      "çoxistifadəçi rejimində effektiv iş imkanının olmaması",
      "Yüksək məsrəflə",
      "kliyentlərin miqdarı çox olduqda etibarlılıq və məhsuldarlığının az olması"
    ],
    "answer": "Yüksək məsrəflə"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı qərar qəbuluna yardım sistemlərinin məsələsidir?",
    "options": [
      "informasiya arxivlərinə xidmət",
      "biletlərin ehtiyatlanması sistemi",
      "meteoməlumatların yığılması",
      "klasterləşdirmə",
      "telefon şəbəkələrinə xidmət"
    ],
    "answer": "klasterləşdirmə"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı OLTP sistemlərin VB-si üçün daha xarakterikdir?",
    "options": [
      "verilənlər demək olar ki yenilənmir",
      "sorğuların icrası üçün böyük informasiya massivlərinin icrası tələb olunur",
      "cədvəllərin normallaşdırılması informasiya artıqlığını aradan qaldırır ki bu da informasiyaların yenilənməsi üçün lazım olan təsirlərin",
      "doğru cavab yoxdur",
      "normallaşdırma problemi o qədər də aktual deyil"
    ],
    "answer": "doğru cavab yoxdur"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı OLTP sistemlərin VB-si üçün daha xarakterikdir?",
    "options": [
      "normallaşdırılmış VB-də eyni qiymətlərin müxtəlif münasibətlərdə yenilənməsinə ehtiyac olmur.",
      "normallaşdırma problemi o qədər də aktual deyil",
      "sistemdə verilənlərin əsasən toplanması və oxunması həyata keçirilir",
      "sistemdə verilənlərin əsasən toplanması və oxunması həyata keçirilir",
      "verilənlər demək olar ki yenilənmir"
    ],
    "answer": "normallaşdırılmış VB-də eyni qiymətlərin müxtəlif münasibətlərdə yenilənməsinə ehtiyac olmur."
  },
  {
    "question": "Verilənlər ambarı konsepsiyasının qaydalarından biri",
    "options": [
      "informasiyaların ənənəvi OLTP-lərinin müxtəlif mənbələrindən, təşkilata nəzərən daxili və xarici elektron informasiya arxivlərindən",
      "Analitik sorğulara yol verilə bilən cavab vaxtı və tələb olunan yaddaş həcminin təmin edilməsi nöqteyi nəzərindən verilənlərin",
      "Verilənlərin saxlanma dövrüdür",
      "Yenilənməyən və xronologiyanı saxlayan verilənlər yığımıdır",
      "QQYSdə verilənlər ambarı konsepsiyasının istifadəsi məqsədlərindən biri"
    ],
    "answer": "informasiyaların ənənəvi OLTP-lərinin müxtəlif mənbələrindən, təşkilata nəzərən daxili və xarici elektron informasiya arxivlərindən"
  },
  {
    "question": "Bill İnnmana görə, verilənlər ambarının təyinedicilərindən biri",
    "options": [
      "inteqrasiya olunmasıdır",
      "Analitik sorğulara yol verilə bilən cavab vaxtı və tələb olunan yaddaş həcminin təmin edilməsi nöqteyi nəzərindən verilənlərin",
      "Verilənlərin saxlanma dövrüdür",
      "Yenilənməyən və xronologiyanı saxlayan verilənlər yığımıdır",
      "informasiyaların ənənəvi OLTPlərinin müxtəlif mənbələrindən təşkilata nəzərən daxili və xarici elektron informasiya arxivlərindən olan"
    ],
    "answer": "inteqrasiya olunmasıdır"
  },
  {
    "question": "Verilənlər ambarının QQYS-də istifadə kosepsiyasının məqsədlərindən biri",
    "options": [
      "Analitik sorğulara yol verilə bilən cavab vaxtı və tələb olunan yaddaş həcminin təmin edilməsi nöqteyi nəzərindən verilənlərin",
      "Analitiklərin qərar hazırlanması üçün lazım olan bütün informasiyalarla vaxtında təminatıdır",
      "Analitiklərin qərar hazırlanması üçün lazım olan bütün informasiyalarla vaxtında təminatıdır",
      "Verilənlərin saxlanma dövrüdür",
      "Yenilənməyən və xronologiyanı saxlayan verilənlər yığımıdır"
    ],
    "answer": "Analitiklərin qərar hazırlanması üçün lazım olan bütün informasiyalarla vaxtında təminatıdır"
  },
  {
    "question": "QQYS və OLTP-də verilənlərin xüsusiyyətlərindən biri",
    "options": [
      "Yenilənməyən və xronologiyanı saxlayan verilənlər yığımıdır",
      "verilınlırin təyinatlılığı",
      "Analitik sorğulara yol verilə bilən cavab vaxtı və tələb olunan yaddaş həcminin təmin edilməsi nöqteyi nəzərindən verilənlərin",
      "Analitiklərin qərar hazırlanması üçün lazım olan bütün informasiyalarla vaxtında təminatıdır",
      "informasiyaların ənənəvi OLTPlərinin müxtəlif mənbələrindən təşkilata nəzərən daxili və xarici elektron informasiya arxivlərindən olan"
    ],
    "answer": "verilınlırin təyinatlılığı"
  },
  {
    "question": "QQYS və OLTP-də verilənlərin xüsusiyyətlərindən biri",
    "options": [
      "Analitiklərin qərar hazırlanması üçün lazım olan bütün informasiyalarla vaxtında təminatıdır",
      "Yenilənməyən və xronologiyanı saxlayan verilənlər yığımıdır",
      "Analitiklərin qərar hazırlanması üçün lazım olan bütün informasiyalarla vaxtında təminatıdır",
      "yenilənmə tezliyidir",
      "informasiyaların ənənəvi OLTPlərinin müxtəlif mənbələrindən təşkilata nəzərən daxili və xarici elektron informasiya arxivlərindən olan"
    ],
    "answer": "yenilənmə tezliyidir"
  },
  {
    "question": "Verilənlər ambarının yaradılması zamanı həll olunması tələb edilən əsas məsələlərdən biri",
    "options": [
      "informasiyaların ənənəvi OLTPlərinin müxtəlif mənbələrindən təşkilata nəzərən daxili və xarici elektron informasiya arxivlərindən olan",
      "Analitiklərin qərar hazırlanması üçün lazım olan bütün informasiyalarla vaxtında təminatıdır",
      "Verilənlərin saxlanma dövrüdür",
      "Yenilənməyən və xronologiyanı saxlayan verilənlər yığımıdır",
      "ictifadəçilərin verilənlərə müraciətinin əlverişliliyinin təmin edilməsidir"
    ],
    "answer": "ictifadəçilərin verilənlərə müraciətinin əlverişliliyinin təmin edilməsidir"
  },
  {
    "question": "Analitik sistemlərin OLTP sistemlərdən vacib fərqi, verilənlərin yükləndikdən sonra dəyişməz qalması və yazıların əlavə edilməsindən",
    "options": [
      "VAnın verilənlərin saxlanma dövrü xüsusiyyətidir",
      "VAnın verilənlərin inteqrallıq xüsusiyyətidir",
      "VAnın verilənlərin yenilənmə tezliyi xüsusiyyətidir",
      "VA-nın verilənlərin dəyişməzliyi xüsusiyyətidir",
      "VAnın verilənlərin xronologiyanın saxlanması xüsusiyyətidir"
    ],
    "answer": "VA-nın verilənlərin dəyişməzliyi xüsusiyyətidir"
  },
  {
    "question": "Tranzaksiyanın qayıtması",
    "options": [
      "tranzaksiyanı formalaşdıran proqramın müvəffəqiyyətli bitməsi əlamətidir",
      "Tranzaksiyanın razılıqlı olduğunu bildirən əlamətdir",
      "tranzaksiyanın qapalılığını bildirən əlamətdir",
      "tranzaksiyanı formalaşdıran proqramın səhvlə bitməsi əlamətidir",
      "tranzaksiyanın ömürlük olduğunu bildirən əlamətdir"
    ],
    "answer": "tranzaksiyanı formalaşdıran proqramın səhvlə bitməsi əlamətidir"
  },
  {
    "question": "tranzaksiya qeyd olunmayan verilənlərə müraciət edə bilməz",
    "options": [
      "Tranzaksiyanın razılıqlı olduğunu bildirən əlamətdir",
      "tranzaksiyanı formalaşdıran proqramın müvəffəqiyyətli bitməsi əlamətidir",
      "tranzaksiyanın qapalılığını bildirən əlamətdir",
      "VB-yə çoxistifadəçili müraciətin təşkilinin əsas prinsiplərindən biridir",
      "tranzaksiyanı formalaşdıran proqramın səhvlə bitməsi əlamətidir"
    ],
    "answer": "VB-yə çoxistifadəçili müraciətin təşkilinin əsas prinsiplərindən biridir"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı, müxtəlif idarəetmə orqanlarının, hesablama texnikası vasitələri ilə təchizatının birinci mərhələsinin bitməsini",
    "options": [
      "verilənlərin yığılmasının məqsədin özü olmadığının və toplanmış informasiya massivlərinin əhəmiyyətli ola biləcəyinin başa düşülməsi",
      "informasiya massivlərindən informasiya sisteminin predmet sahəsinin tabe olduğu  ilk baxışda gizlin olan qanunauyğunluqların",
      "toplanmış verilənlərdən həm informasiya sisteminin xidmət etdiyi təşkilatın fəaliyyəti haqqında həm də fəaliyyət sferası haqqında daha",
      "toplanmış verilənlərdən həm informasiya sisteminin xidmət etdiyi təşkilatın fəaliyyəti haqqında həm də fəaliyyət sferası haqqında daha",
      "FK-nın meydana gəlməsilə EHM orta firma və təşkilatların əksəriyyəti üçün əlçatan oldu"
    ],
    "answer": "FK-nın meydana gəlməsilə EHM orta firma və təşkilatların əksəriyyəti üçün əlçatan oldu"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı QQYS-nin hazırlanması zəruriliyini başa düşmək üçün səbəb oldu?",
    "options": [
      "güclü hesablama texnikası vasitələrinin istifadəsi böyük informasiya həcmlərinin toplanmasına imkan verdi",
      "informasiya massivlərindən informasiya sisteminin predmet sahəsinin tabe olduğu  ilk baxışda gizlin olan qanunauyğunluqların",
      "paylanmış hesablama sistemləri verilənlərin operativ e`malına təlabatı reallaşdırdı",
      "FKnın meydana gəlməsilə EHM orta firma və təşkilatların əksəriyyəti üçün əlçatan oldu",
      "doğru cavab yoxdur"
    ],
    "answer": "doğru cavab yoxdur"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı QQYS-nin hazırlanması zəruriliyini başa düşmək üçün səbəb oldu?",
    "options": [
      "güclü hesablama texnikası vasitələrinin istifadəsi böyük informasiya həcmlərinin toplanmasına imkan verdi",
      "hərbi idarələr və böyük şirkətlər paylanmış hesablama sistemlərinə malik oldular",
      "güclü hesablama texnikası vasitələrinin istifadəsi böyük informasiya həcmlərinin toplanmasına imkan verdi",
      "informasiya massivlərindən, informasiya sisteminin predmet sahəsinin tabe olduğu , ilk baxışda gizlin olan qanunauyğunluqların",
      "paylanmış hesablama sistemləri verilənlərin operativ e`malına təlabatı reallaşdırdı"
    ],
    "answer": "informasiya massivlərindən, informasiya sisteminin predmet sahəsinin tabe olduğu , ilk baxışda gizlin olan qanunauyğunluqların"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı QQYS-nin hazırlanması zəruriliyini başa düşmək üçün səbəb oldu?",
    "options": [
      "güclü hesablama texnikası vasitələrinin istifadəsi böyük informasiya həcmlərinin toplanmasına imkan verdi",
      "hərbi idarələr və böyük şirkətlər paylanmış hesablama sistemlərinə malik oldular",
      "paylanmış hesablama sistemləri verilənlərin operativ e`malına təlabatı reallaşdırdı",
      "yüksək sür`ətli kompüterlərin dəyərinin və böyük həcmli verilənlərin saxlanması məsrəflərinin azalması, informasiyaların e`malının",
      "FKnın meydana gəlməsilə EHM orta firma və təşkilatların əksəriyyəti üçün əlçatan oldu"
    ],
    "answer": "yüksək sür`ətli kompüterlərin dəyərinin və böyük həcmli verilənlərin saxlanması məsrəflərinin azalması, informasiyaların e`malının"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakəların hansı verilənlərin operativ e`malı məsələsidir?",
    "options": [
      "klasterləşdirmə",
      "proqnozlaşdırma",
      "alternativ qərarın qiymətləndirilməsi",
      "təsnifləşdirmə",
      "doğru cavab yoxdur"
    ],
    "answer": "doğru cavab yoxdur"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakəların hansı verilənlərin operativ e`malı məsələsidir?",
    "options": [
      "klasterləşdirmə",
      "proqnozlaşdırma",
      "alternativ qərarın qiymətləndirilməsi",
      "təsnifləşdirmə",
      "biletlərin ehtiyatlanması sistemi"
    ],
    "answer": "biletlərin ehtiyatlanması sistemi"
  },
  {
    "question": "VB accde-fayl kimi saxlandıqda mümkün olmur:",
    "options": [
      "accdefayl şəklində olan verilənlərə müraciətin Access səhifəsini başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access sorğunu başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access cədvəli başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access makrosu başqa bazaya import etmək",
      "konstruktor reıimində formanın dəyişdirilməsi"
    ],
    "answer": "konstruktor reıimində formanın dəyişdirilməsi"
  },
  {
    "question": "VB accde-fayl kimi saxlandıqda mümkün olmur:",
    "options": [
      "accdefayl şəklində olan verilənlərə müraciətin Access səhifəsini başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access makrosu başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access cədvəli başqa bazaya import etmək",
      "konstruktor reıimində forma yaratmaq",
      "accdefayl şəklində olan Access sorğunu başqa bazaya import etmək"
    ],
    "answer": "konstruktor reıimində forma yaratmaq"
  },
  {
    "question": "VB accde-fayl kimi saxlandıqda mümkün olmur:",
    "options": [
      "bazaya obyektlərin əlavə edilməsi",
      "accdefayl şəklində olan Access makrosu başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access cədvəli başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan verilənlərə müraciətin Access səhifəsini başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access sorğunu başqa bazaya import etmək"
    ],
    "answer": "bazaya obyektlərin əlavə edilməsi"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin operativ e`malı üçün aşağıdakıların hansı xarakterikdir?",
    "options": [
      "müəyyən vaxt intervalında toplanan verilənlərin statik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmişdir",
      "predmet sahəsi proseslərinin modelləşdirilməsi bu və ya digər hadisənin inkişafının proqnozlaşdırılması",
      "tarixi verilənlərin statik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmişdir",
      "böyük miqdarda istifadəçilərin nisbətən sadə sorğularınasür`ətli xidmət göstərilməsinə yönlənmişdir;",
      "qərar qəbuluna yardıma yönlənmişdir"
    ],
    "answer": "böyük miqdarda istifadəçilərin nisbətən sadə sorğularınasür`ətli xidmət göstərilməsinə yönlənmişdir;"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin operativ e`malı üçün aşağıdakıların hansı xarakterikdir?",
    "options": [
      "qərar qəbuluna yardıma yönlənmişdir",
      "predmet sahəsi proseslərinin modelləşdirilməsi bu və ya digər hadisənin inkişafının proqnozlaşdırılması",
      "tarixi verilənlərin statik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmişdir",
      "müəyyən vaxt intervalında toplanan verilənlərin statik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmişdir",
      "belə sistemlərin tətbiq sahəsi – müxtəlif xidmət sahələrində ödəmə sıstemləridir;"
    ],
    "answer": "belə sistemlərin tətbiq sahəsi – müxtəlif xidmət sahələrində ödəmə sıstemləridir;"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı QQYS üçün xarakterikdir?",
    "options": [
      "belə sistemlərdə tipik sorğuların icra vaxtı bir neçə saniyəni keçməməlidir",
      "belə sistemlərin tətbiq sahəsi  müxtəlif xidmət sahələrində ödəmə sıstemləridir",
      "icazəsiz müraciətlərdən bütövlüyün pozulmasından aparat və proqram qəzalarından mühafizə tələb edən verilənlərlə işləyir",
      "tarixi verilənlərin statik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmişdir;",
      "böyük miqdarda istifadəçilərin nisbətən sadə sorğularınasür`ətli xidmət göstərilməsinə yönlənmişdir"
    ],
    "answer": "tarixi verilənlərin statik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmişdir;"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı QQYS üçün xarakterikdir?",
    "options": [
      "böyük miqdarda istifadəçilərin nisbətən sadə sorğularınasür`ətli xidmət göstərilməsinə yönlənmişdir",
      "tez-tez sünii intellekt metodları, verilənlərin qrafik modelləşdirilməsi vasitələri əsasında informasiyaların e`malı üsullarına malik olur;",
      "icazəsiz müraciətlərdən bütövlüyün pozulmasından aparat və proqram qəzalarından mühafizə tələb edən verilənlərlə işləyir",
      "belə sistemlərdə tipik sorğuların icra vaxtı bir neçə saniyəni keçməməlidir",
      "belə sistemlərin tətbiq sahəsi  müxtəlif xidmət sahələrində ödəmə sıstemləridir"
    ],
    "answer": "tez-tez sünii intellekt metodları, verilənlərin qrafik modelləşdirilməsi vasitələri əsasında informasiyaların e`malı üsullarına malik olur;"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı QQYS üçün xarakterikdir?",
    "options": [
      "belə sistemlərin tətbiq sahəsi  müxtəlif xidmət sahələrində ödəmə sıstemləridir",
      "informasiyaları toplayan onlra sür`ətli müraciəti təmin edən xüsusi verilənlər ambarının tətbiqi sayəsində nail olunur",
      "icazəsiz müraciətlərdən bütövlüyün pozulmasından aparat və proqram qəzalarından mühafizə tələb edən verilənlərlə işləyir",
      "belə sistemlərdə tipik sorğuların icra vaxtı bir neçə saniyəni keçməməlidir",
      "böyük həcmli verilənlərin e`malının operativliyinə, böyük vaxt dövrü ərzində müxtəlif mənbələrdən informasiyaları toplayan, onlra"
    ],
    "answer": "böyük həcmli verilənlərin e`malının operativliyinə, böyük vaxt dövrü ərzində müxtəlif mənbələrdən informasiyaları toplayan, onlra"
  },
  {
    "question": "OLTP və OLAP sistemləri fərqləndirən xüsusiyyət hansı bənddə verilmişdir?",
    "options": [
      "OLAP sistemlər VBİSyə əsaslanmır",
      "OLTP sistemlər VBİSyə əsaslanmır",
      "onlar VBİSyə əsaslanmır",
      "yüksək sür`ətli OLAP və OLTP sistemlər üçün verilənlər bazasının quruluşuna görə;",
      "onlar faktoqrafik sistem deyil"
    ],
    "answer": "yüksək sür`ətli OLAP və OLTP sistemlər üçün verilənlər bazasının quruluşuna görə;"
  },
  {
    "question": "OLTP – bu:",
    "options": [
      "müəyyən vaxt intervalında toplanmış verilənlərin sttistik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmiş sistemlərdir",
      "idarəetmədə qərar qəbuluna yardım üçün nəzərdə tutulan sistemlərdir",
      "böyük miqdarda istifadəçilırin nisbətən sadə sorğularına sür`ətli xidmət üçün nəzərdə tutulan sistemlərdir;",
      "VB üzərində istifadəçinin nöqteyi nəzərindən müəyyən bitmiş əməliyyatdır",
      "verilənlərin operativ e`malı sistemlərinin fəaliyyətinin məntiqi vahididir"
    ],
    "answer": "böyük miqdarda istifadəçilırin nisbətən sadə sorğularına sür`ətli xidmət üçün nəzərdə tutulan sistemlərdir;"
  },
  {
    "question": "Tranzaksiya – bu:",
    "options": [
      "QQYSdir",
      "böyük miqdarda istifadəçilırin nisbətən sadə sorğularına sür`ətli xidmət üçün nəzərdə tutulan sistemlərdir",
      "müəyyən vaxt intervalında toplanmış verilənlərin sttistik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmiş sistemlərdir",
      "verilənlərin operativ e`malı sistemlərinin fəaliyyətinin məntiqi vahididir;",
      "idarəetmədə qərar qəbuluna yardım üçün nəzərdə tutulan sistemlərdir"
    ],
    "answer": "verilənlərin operativ e`malı sistemlərinin fəaliyyətinin məntiqi vahididir;"
  },
  {
    "question": "böyük miqdarda istifadəçilırin nisbətən sadə sorğularına sür`ətli xidmət üçün nəzərdə tutulan sistemlər:",
    "options": [
      "OLTP",
      "tranzaksiya",
      "QQYS",
      "Doğru cavab yoxdur",
      "OLAP"
    ],
    "answer": "OLTP"
  },
  {
    "question": "Tranzaksiya:",
    "options": [
      "müəyyən vaxt intervalında toplanmış verilənlərin sttistik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmiş sistemlərdir",
      "böyük miqdarda istifadəçilırin nisbətən sadə sorğularına sür`ətli xidmət üçün nəzərdə tutulan sistemlərdir",
      "VB-yə təsir nöqteyi nəzərindən bölünməz olan, verilənlərlə manipulyasiya əməliyyatları ardıcıllığıdır",
      "idarəetmədə qərar qəbuluna yardım üçün nəzərdə tutulan sistemlərdir",
      "QQYSdir"
    ],
    "answer": "VB-yə təsir nöqteyi nəzərindən bölünməz olan, verilənlərlə manipulyasiya əməliyyatları ardıcıllığıdır"
  },
  {
    "question": "Hansı bənddə tranzaksiyanın xüsusiyyətləri göstərilmişdir?",
    "options": [
      "qeyd etməyə hazırlaşma tranzaksiyanı qeyd et",
      "qeyd edilmə qayıtma",
      "lokal paylanmış",
      "atomluluq, razılaşma, qapalılıq, ömürlük",
      "kilidlənmiş kilidlənməmiş"
    ],
    "answer": "atomluluq, razılaşma, qapalılıq, ömürlük"
  },
  {
    "question": "E`mal prosesinin təşkili üzrə tranzaksiya variantları hansı bənddə yerləşir?",
    "options": [
      "kilidlənmiş kilidlənməmiş",
      "qeyd edilmə qayıtma",
      "qeyd etməyə hazırlaşma tranzaksiyanı qeyd et",
      "atomluluq razılaşma qapalılıq ömürlük",
      "lokal, paylanmış"
    ],
    "answer": "lokal, paylanmış"
  },
  {
    "question": "COMMIT WORK",
    "options": [
      "Tranzaksiyanın razılıqlı olduğunu bildirən əlamət",
      "Tranzaksiyanın cəsədinin bitməsini bildirən SQL operatorlarından biri",
      "Tranzaksiyanın atomluluğunu bildirən əlamət",
      "tranzaksiyanın ömürlük olduğunu bildirən əlamət",
      "tranzaksiyanın qapalılığını bildirən əlamət"
    ],
    "answer": "Tranzaksiyanın cəsədinin bitməsini bildirən SQL operatorlarından biri"
  },
  {
    "question": "ROLLBACK WORK",
    "options": [
      "tranzaksiyanın ömürlük olduğunu bildirən əlamət",
      "tranzaksiyanın qapalılığını bildirən əlamət",
      "Tranzaksiyanın razılıqlı olduğunu bildirən əlamət",
      "Tranzaksiyanın atomluluğunu bildirən əlamət",
      "tranzaksiyanın qayıtmasının zəruriliyini bildirən operator"
    ],
    "answer": "tranzaksiyanın qayıtmasının zəruriliyini bildirən operator"
  },
  {
    "question": "Hansı halda tranzaksiya qayıtma ilə bitir?",
    "options": [
      "cəsəd DARABİLİTY operatoru ilə bitdikdə",
      "cəsəd COMMIT WORK operatoru ilə bitdikdə",
      "cəsəd COSİSTENCY operatoru ilə bitdikdə",
      "cəsəd İSOLATİON operatoru ilə bitdikdə",
      "cəsəd ROLLBACK WORK operatoru ilə bitdikdə"
    ],
    "answer": "cəsəd ROLLBACK WORK operatoru ilə bitdikdə"
  },
  {
    "question": "Analitik sorğulara, yolverilə bilən cavab vaxtının və tələb olunan yaddaş həcminin təmin edilməsi nöqteyi nəzərindən, verilənlərin",
    "options": [
      "VAya əsaslanan QQYSnin xüsusiyyətlərindən biridir",
      "VBnin çoxölçülü modeli əsasında VB yaradilmasının əsas məsələlər",
      "VBnin iyerarxik modeli əsasında VB yaradilmasının əsas məsələlərindən biridir",
      "VA-nın yaradılması zamanı həlli tələb edilən əsas məsələlərdən biridir",
      "VBnin relyatsion modeli əsasında VB yaradılmasının əsas məsələlərindən biridir"
    ],
    "answer": "VA-nın yaradılması zamanı həlli tələb edilən əsas məsələlərdən biridir"
  },
  {
    "question": "verilənlərin yüklənməsi, nisbətən nadir hallarda və böyük porsiyalarla olur – bu:",
    "options": [
      "VBnin iyerarxik modeli əsasında VB yaradilmasının əsas məsələlərindən biridir",
      "VAnın yaradılması zamanı həlli tələb edilən əsas məsələlərdən biridir",
      "VBnin relyatsion modeli əsasında VB yaradılmasının əsas məsələlərindən biridir",
      "VA-ya əsaslanan QQYS-nin xüsusiyyətlərindən biridir",
      "VBnin çoxölçülü modeli əsasında VB yaradilmasının əsas məsələlərindən biribir"
    ],
    "answer": "VA-ya əsaslanan QQYS-nin xüsusiyyətlərindən biridir"
  },
  {
    "question": "MOLAP – bu:",
    "options": [
      "VAnın yaradılması zamanı həlli tələb edilən əsas məsələlərdən biridir",
      "VAya əsaslanan QQYSnin xüsusiyyətlərindən biridir",
      "VBnin relyatsion modeli əsasında VB yaradılmasının əsas məsələlərindən biridir",
      "VA-nın yaradılmasına yanaşmalardan birinin adıdır",
      "VBnin iyerarxik modeli əsasında VB yaradilmasının əsas məsələlərindən biridir"
    ],
    "answer": "VA-nın yaradılmasına yanaşmalardan birinin adıdır"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin hiperkub şəklində təqdimatının (təsvirinin) üstünlüklərindən biri:",
    "options": [
      "VAnın təşkilinin iyerarxik modelinə nisbətən daha əyanidir",
      "normallaşdırılmış cədvəllər məcmusuna nisbətən daha əyanidir",
      "verilənlərin bütğövlüyünü bərpasını və qarşılıqlı blokirovkaların aradan qaldırılmasını təmin edir",
      "VAnın təşkilinin şəbəkə modelinə nisbətən daha əyanidir",
      "vahid zamanda icra edilən tranzaksiyaların miqdarını artırmağa imkan verir"
    ],
    "answer": "normallaşdırılmış cədvəllər məcmusuna nisbətən daha əyanidir"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin hiperkub şəklində təqdimatının (təsvirinin) üstünlüklərindən biri:",
    "options": [
      "vahid zamanda icra edilən tranzaksiyaların miqdarını artırmağa imkan verir",
      "VAnın təşkilinin şəbəkə modelinə nisbətən daha əyanidir",
      "VAnın təşkilinin iyerarxik modelinə nisbətən daha əyanidir",
      "analitik sorğuları real vaxtda icrasını təmin etməklə, VA-da axtarış vaxtını kəskin azaltmağa imkan verir",
      "verilənlərin bütğövlüyünü bərpasını və qarşılıqlı blokirovkaların aradan qaldırılmasını təmin edir"
    ],
    "answer": "analitik sorğuları real vaxtda icrasını təmin etməklə, VA-da axtarış vaxtını kəskin azaltmağa imkan verir"
  },
  {
    "question": "VA-nı istifadə edən sistemə, analitik sorğuların verilməsi üçün əlavə imkanlar verir – bu:",
    "options": [
      "QQYSdə VAnın istifadəsinin xüsusiyyətlərindən biridir",
      "iyerarxik model əsasında VB yaradılması üstünlüklərindən biridir",
      "verilənlərin hiperkub şəklində təqdimatının (təsvirinin) üstünlüklərindən biridir",
      "doğru cavab yoxdur",
      "şəbəkə modeli əsasında VB yaradılması üstünlüklərindən biridir"
    ],
    "answer": "verilənlərin hiperkub şəklində təqdimatının (təsvirinin) üstünlüklərindən biridir"
  },
  {
    "question": "Ambarın çoxölçülü modelinin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "verilənlərin olduqca böyük həcmini saxlamaq qabiliyyətinə malikdir",
      "analitik sorğuların icra sür`ətinə görə uduzur",
      "verilənlərin çoxölçülü təqdimatı fiziki reallaşır",
      "verilənlərin çoxölçülü təqdimatı məntiqi səviyyədə reallaşır",
      "verilənlər üfqi cədvəllər şəklində saxlanır"
    ],
    "answer": "verilənlərin çoxölçülü təqdimatı fiziki reallaşır"
  },
  {
    "question": "Ambarın çoxölçülü modelinin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "verilənlərin olduqca böyük həcmini saxlamaq qabiliyyətinə malikdir",
      "verilənlər üfqi cədvəllər şəklində saxlanır",
      "analitik sorğuların icra sür`ətinə görə uduzur",
      "hiperkub məntiqi səviyyədə VBİSyə qovuşur",
      "daha bir ölçünün əlavə edilməsi hiperkubun tam yenidən qurulmasını zəruri edir"
    ],
    "answer": "daha bir ölçünün əlavə edilməsi hiperkubun tam yenidən qurulmasını zəruri edir"
  },
  {
    "question": "Ambarın çoxölçülü modelinin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "analitik sorğuların icra sür`ətinə görə uduzur",
      "hiperkub məntiqi səviyyədə VBİSyə qovuşur",
      "verilənlərin olduqca böyük həcmini saxlamaq qabiliyyətinə malikdir",
      "verilənlər üfqi cədvəllər şəklində saxlanır",
      "mürəkkəb analitik sorğuya cavabın orta vaxtı, başqalarından 10-100 dəfə azdır"
    ],
    "answer": "mürəkkəb analitik sorğuya cavabın orta vaxtı, başqalarından 10-100 dəfə azdır"
  },
  {
    "question": "Ambarın çoxölçülü modelinin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "analitik sorğuların icra sür`ətinə görə uduzur",
      "verilənlərin olduqca böyük həcmini saxlamaq qabiliyyətinə malikdir",
      "hiperkub məntiqi səviyyədə VBİSyə qovuşur",
      "verilənlər üfqi cədvəllər şəklində saxlanır",
      "mürıəkkəb, reqlamentləşdirilməyən sorğuların icrası məsələlərinin öhdəsindən başqalarına nisbətən daha yaxşı gəlir"
    ],
    "answer": "mürıəkkəb, reqlamentləşdirilməyən sorğuların icrası məsələlərinin öhdəsindən başqalarına nisbətən daha yaxşı gəlir"
  },
  {
    "question": "hiperkubun oyuqlarındakı konkret qiymətlərin identifikasiyası üçün istifadə edilən indekslər rolunu oynayır",
    "options": [
      "qiymətlər",
      "fırlanmalar",
      "detallaşdırma",
      "kəsişmələr",
      "ölçülər"
    ],
    "answer": "ölçülər"
  },
  {
    "question": "Fırlatma:",
    "options": [
      "ölçülərin təqdim olunma qaydasını dəyişir",
      "bir və ya daha artıq ölçünün qiymətinin sabit qalması (qeyd olunması) halında hiperkububn altçoxluğunu formalaşdıran əməliyyatdır",
      "ölçülərin qiymətlərindən birinin iyerarxiyanın daha yüksək səviyyəsinin qiyməti ilə əvəz olunmasını təmin edən əməliyyat",
      "yığmanın əksi olan əməliyyat",
      "doğru cavab yoxdur"
    ],
    "answer": "ölçülərin təqdim olunma qaydasını dəyişir"
  },
  {
    "question": "yığma:",
    "options": [
      "ölçülərin təqdim olunma qaydasını dəyişir",
      "bir və ya daha artıq ölçünün qiymətinin sabit qalması (qeyd olunması) halında hiperkububn altçoxluğunu formalaşdıran əməliyyatdır",
      "ölçülərin qiymətlərindən birinin, iyerarxiyanın daha yüksək səviyyəsinin qiyməti ilə əvəz olunmasını təmin edən əməliyyat",
      "yığmanın əksi olan əməliyyat",
      "adətən ikiölçülü cədvəllərə tətbiq edilir və onların qəbul edilmək üçün daha əlverişli şəkildə təqdim olunmasını təmin edir"
    ],
    "answer": "ölçülərin qiymətlərindən birinin, iyerarxiyanın daha yüksək səviyyəsinin qiyməti ilə əvəz olunmasını təmin edən əməliyyat"
  },
  {
    "question": "adətən ikiölçülü cədvəllərə tətbiq edilir və onların qəbul edilmək üçün daha əlverişli şəkildə təqdim olunmasını təmin edir:",
    "options": [
      "Detallaşdırma",
      "fırlatma",
      "kəsişmə",
      "Yığma",
      "toplama"
    ],
    "answer": "fırlatma"
  },
  {
    "question": "Tətbiqi, nümayiş (Təqdimat), seans, nəqliyyat, şəbəkə, kanal, fiziki – bu:",
    "options": [
      "LHŞnin idarəedilməsi sinifləridir",
      "OSİ (X25) protokolunun səviyyələridir",
      "Şəbəkə topologiyasının əsas sinifləridir",
      "LHŞnin aparat komponentləridir",
      "Şəbəkə adapterinin xarakteristikalarıdır"
    ],
    "answer": "OSİ (X25) protokolunun səviyyələridir"
  },
  {
    "question": "Genişyayımlı, ardıcıl – bu:",
    "options": [
      "LHŞnin aparat komponentləridir",
      "Şəbəkə adapterinin xarakteristikalarıdır",
      "OSİ (X25) protokolunun səviyyələridir",
      "Şəbəkə topologiyasının əsas sinifləridir",
      "LHŞnin idarəedilməsi sinifləridir"
    ],
    "answer": "Şəbəkə topologiyasının əsas sinifləridir"
  },
  {
    "question": "LHŞ-nin aparat komponentləri:",
    "options": [
      "Qoşulan kompüterin şininin tipi mövqelilik(mərtəbəlilik) şəbəkə kanaləna müraciət metodu",
      "Mərkəzləşdirilmiş qeyrimərkəzləşdirilmiş",
      "Tətbiqi nümayiş (Təqdimat) seans nəqliyyatşəbəkə kanal fiziki",
      "Genişyayımlı ardıcıl",
      "İşçi stansiya, serverlər, interfeys lövhələri və kabellər, qəsasız qida mənbələri, modemlər, transiverlər, təkrarlayıcılar, qovuşma dəlikləri"
    ],
    "answer": "İşçi stansiya, serverlər, interfeys lövhələri və kabellər, qəsasız qida mənbələri, modemlər, transiverlər, təkrarlayıcılar, qovuşma dəlikləri"
  },
  {
    "question": "LHŞ-nin idarəedilməsi sinifləri:",
    "options": [
      "İşçi stansiya serverlər interfeys lövhələri və kabellər qəsasız qida mənbələri modemlər transiverlər təkrarlayıcılar qovuşma dəlikləri",
      "Genişyayımlı ardıcıl",
      "Mərkəzləşdirilmiş, qeyrimərkəzləşdirilmiş",
      "Tətbiqi nümayiş (Təqdimat) seans nəqliyyatşəbəkə kanal fiziki",
      "Qoşulan kompüterin şininin tipi mövqelilik(mərtəbəlilik) şəbəkə kanaləna müraciət metodu"
    ],
    "answer": "Mərkəzləşdirilmiş, qeyrimərkəzləşdirilmiş"
  },
  {
    "question": "Şəhər, region, ölkə və ya bir neçə ölkə dairəsində fəaliyyət göstərir:",
    "options": [
      "korporativ şəbəkə",
      "genişyayımlı şəbəkə",
      "qlobal şəbəkə",
      "ardıcıl şəbəkə",
      "serverlər"
    ],
    "answer": "qlobal şəbəkə"
  },
  {
    "question": "Hər bir fiziki altsəviyyə verilənləri bir kompüterə ötürür:",
    "options": [
      "qlobal şəbəkədə",
      "serverlərdə",
      "lokal şəbəkədə",
      "ardıcıl şəbəkədə",
      "genişyayımlı şəbəkədə"
    ],
    "answer": "ardıcıl şəbəkədə"
  },
  {
    "question": "qlobal şəbəkə",
    "options": [
      "Hər bir kompüter başqa kompüterlər tərəfindən qəbul edilə bilən siqnallar ötürür",
      "Bir təşkilat daxilində fəaliyyət göstərir",
      "Resursların bölüşdürülməsi və qoşulmuş FKların idarə edilməsi funksiyasını icra edir",
      "Hər bir fiziki altsəviyyə verilənləri bir kompüterə ötürür",
      "Şəhər, region, ölkə və ya bir neçə ölkə dairəsində fəaliyyət göstərir"
    ],
    "answer": "Şəhər, region, ölkə və ya bir neçə ölkə dairəsində fəaliyyət göstərir"
  },
  {
    "question": "ardıcıl şəbəkə",
    "options": [
      "Resursların bölüşdürülməsi və qoşulmuş FKların idarə edilməsi funksiyasını icra edir",
      "Şəhər region ölkə və ya bir neçə ölkə dairəsində fəaliyyət göstərir",
      "Hər bir kompüter başqa kompüterlər tərəfindən qəbul edilə bilən siqnallar ötürür",
      "Hər bir fiziki altsəviyyə verilənləri bir kompüterə ötürür",
      "Bir təşkilat daxilində fəaliyyət göstərir"
    ],
    "answer": "Hər bir fiziki altsəviyyə verilənləri bir kompüterə ötürür"
  },
  {
    "question": "Şəbəkə adapterinin şəbəkə kanalına müraciət metodu adlanan xarakteristikası:",
    "options": [
      "8, 16, 32, 64, 128",
      "İSA EİSA Micro Channel və s",
      "doğru cavab yoxdur",
      "Ethernet, Arcnet, Token-Ring",
      "koaksial bdaqlanan cütlər optovolokno"
    ],
    "answer": "Ethernet, Arcnet, Token-Ring"
  },
  {
    "question": "Mərkəzləşdirilmiş şəbəkənin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "idarəetməni reallaşdıran şəbəkə əməliyyat sistemi Microsoft Windows NT Server, Microsoft LAN Manager, Novel NetWare, OS/2",
      "kompüter-server yoxdur",
      "şəbəkənin idarə edilməsi funksiyası növbə ilə bir kompüterdən digərinə verilir",
      "etibarlılıq sadəlik nisbətən az dəyər kimi üstünlükləri",
      "şəbəkənin idarə edilməsinin əsas proqram vasitələri Nowel Net Ware Lite Windows for workgroups Artisoft LAN tastic LAN smart və"
    ],
    "answer": "idarəetməni reallaşdıran şəbəkə əməliyyat sistemi Microsoft Windows NT Server, Microsoft LAN Manager, Novel NetWare, OS/2"
  },
  {
    "question": "qeyri mərkəzləşdirilmiş şəbəkənin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "Verilənlərin ötürülməsi və saxlanmasının idarə edilməsi üçün kompüter serverin mövcud olması",
      "bir neçə kompüter mərkəzi (server kompüterlər) qalanları isə işçi ctansiyalar olur",
      "idarəetməni reallaşdıran şəbəkə əməliyyat sistemi Microsoft Windows NT Server Microsoft LAN Manager Novel NetWare OS/2 Warp",
      "kompüter-server yoxdur",
      "icazəsiz müraciətlərdən müdafiə kimi üstünlüyü şəbəkənin idarə edilməsinin əlverişliliyi"
    ],
    "answer": "kompüter-server yoxdur"
  },
  {
    "question": "qeyri mərkəzləşdirilmiş şəbəkənin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "Verilənlərin ötürülməsi və saxlanmasının idarə edilməsi üçün kompüter serverin mövcud olması",
      "bir neçə kompüter mərkəzi (server kompüterlər) qalanları isə işçi ctansiyalar olur",
      "idarəetməni reallaşdıran şəbəkə əməliyyat sistemi Microsoft Windows NT Server Microsoft LAN Manager Novel NetWare OS/2 Warp",
      "etibarlılıq, sadəlik, nisbətən az dəyər kimi üstünlükləri",
      "icazəsiz müraciətlərdən müdafiə kimi üstünlüyü şəbəkənin idarə edilməsinin əlverişliliyi"
    ],
    "answer": "etibarlılıq, sadəlik, nisbətən az dəyər kimi üstünlükləri"
  },
  {
    "question": "şəbəkənin idarə edilməsi funksiyası növbə ilə bir kompüterdən digərinə verilir",
    "options": [
      "qlobal şəbəkənin xassələrindən biridir",
      "mərkəzləşdirilm şəbəkənin xassələrindən biridir",
      "lokal şəbəkənin xassələrindən biridir",
      "şəbəkə adapterinin xassələrindən biridir",
      "qeyrimərkəzləşdirilmiş şəbəkənin xassələrindən biridir"
    ],
    "answer": "qeyrimərkəzləşdirilmiş şəbəkənin xassələrindən biridir"
  },
  {
    "question": "VB-nin accde-fayl kimi saxlanması halı üçün düzğün bəndi tapın",
    "options": [
      "visual Basic proqramlar icra edilmir",
      "Visual Basic proqramlarını dəyişmək olur",
      "Visual Basic priqramlarına baxmaq olur",
      "yaddaşın istifadəsi optimallaşmır",
      "Visual Basic priqramlarına baxmaq olmur"
    ],
    "answer": "Visual Basic priqramlarına baxmaq olmur"
  },
  {
    "question": "VB accde-fayl kimi saxlandıqda...",
    "options": [
      "bütün modullar kompilyasiya olunur bütün dəyişkən giriş faylları silinir son VB olduğu kimi saxlanıır",
      "bütün modullar kompilyasiya olunur bütün dəyişkən giriş faylları və son VB olduğu kimi saxlanır",
      "bütün modullar kompilyasiya olunur bütün dəyişkən giriş faylları saxlanır son VB sıxılır",
      "bütün modullar kompilyasiya olunmur bütün dəyişkən giriş faylları silinir son VB sıxılır",
      "bütün modullar kompilyasiya olunur, bütün dəyişkən giriş faylları silinir, son VB sıxılır"
    ],
    "answer": "bütün modullar kompilyasiya olunur, bütün dəyişkən giriş faylları silinir, son VB sıxılır"
  },
  {
    "question": "VB accde-fayl kimi saxlandıqda mümkün olmur:",
    "options": [
      "accdefayl şəklində olan Access cədvəli başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access sorğunu başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access makrosu başqa bazaya import etmək",
      "konstruktor reıimində formaya baxmaq",
      "accdefayl şəklində olan verilənlərə müraciətin Access səhifəsini başqa bazaya import etmək"
    ],
    "answer": "konstruktor reıimində formaya baxmaq"
  },
  {
    "question": "Replikator:",
    "options": [
      "qəzaya qədər qeyd olunmuş tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmalıdır",
      "VBdə dəyişiklikləri təsvir edən yazılar ardıcıllığını saxlayan tranzaksiyalar ardıcıllığını istifadə edir",
      "surətləşdirilən verilənlərdə ixtiyari dəyişiklik zamanı, onları sistemin qalan qovşaqlarına köçürür",
      "VBnin qəzaya qədərki son razılaşdırılmış vəziyyətini bərpa edir",
      "qəzaya qədər qeyd olunmamış tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmamalıdır"
    ],
    "answer": "surətləşdirilən verilənlərdə ixtiyari dəyişiklik zamanı, onları sistemin qalan qovşaqlarına köçürür"
  },
  {
    "question": "Replikator",
    "options": [
      "qəzaya qədər qeyd olunmuş tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmalıdır",
      "VBdə dəyişiklikləri təsvir edən yazılar ardıcıllığını saxlayan tranzaksiyalar ardıcıllığını istifadə edir",
      "qəzaya qədər qeyd olunmamış tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmamalıdır",
      "əgər sistemdə verilənlərin daimi identikliyinə ehtiyac yoxdursa, onda o, yenilikləri toplayır və lazımi vaxt anlarında onları başqa",
      "VBnin qəzaya qədərki son razılaşdırılmış vəziyyətini bərpa edir"
    ],
    "answer": "əgər sistemdə verilənlərin daimi identikliyinə ehtiyac yoxdursa, onda o, yenilikləri toplayır və lazımi vaxt anlarında onları başqa"
  },
  {
    "question": "Surətləşdirmə texnologiyasının üstünlüklərindən biri",
    "options": [
      "dəyişikliklərin hesablama sistemi qovşaqlarında daşınması zamanı VBnin razılaşdırılmayan surətləri yarana bilməz",
      "paylanmış VBnin müxtəlif qovşaqlarının istifadəçiləri eyni sorğuya müxtəlif cavab ala bilməz",
      "müxtəlif qovşaqlarda eyni verilənlərin eyni anda yenilənməsi zamanı meydana çıxan konfliktlər tam aradan qalxır",
      "başqa qovşaqlara ancaq verilənlərdəki dəyişikliklər ötürülür, verilənlərə müraciət sür`əti artır",
      "paylanmış VBnin müxtəlif qovşaqlarının istifadəçiləri eyni sorğuya müxtəlif cavab ala bilməz"
    ],
    "answer": "başqa qovşaqlara ancaq verilənlərdəki dəyişikliklər ötürülür, verilənlərə müraciət sür`əti artır"
  },
  {
    "question": "Surətləşdirmə texnologiyasının nöqsanlarından biri",
    "options": [
      "dəyişikliklərin köçürülməsi zaman,ı hesablama sisteminin qovşaqlarında VB-nin razılaşdırılmayan surətləri yarana bilər ki, nəticədə",
      "sistemdə mövcud olan bütün informasiyalar qovşaqlar arasında ötürülür verilənlərə müraciət sür`əti azalır",
      "bütün sorğular mərkəzi VBİSdə e`mal edildiyinə görə trafik artır",
      "qovşaqlar arasında əlaqənin kəsilməsi bütün qovşaqlarda verilənlərin e`malını dayandırır",
      "doğru cavab yoxdur"
    ],
    "answer": "dəyişikliklərin köçürülməsi zaman,ı hesablama sisteminin qovşaqlarında VB-nin razılaşdırılmayan surətləri yarana bilər ki, nəticədə"
  },
  {
    "question": "edilmiş dəyişikliklərin köçürülməsi yolu ilə bir neçə VB-də informasiyaların razılaşdırılmış vəziyyətinin avtomatik saxlanması – bu:",
    "options": [
      "surətləşdirmə vasitəsidir",
      "tranzaksiyalar jurnalıdır",
      "qəzadan sonra bərpa vasitəsidir",
      "tranzaksiya monitorudur",
      "doğru cavab yoxdur"
    ],
    "answer": "surətləşdirmə vasitəsidir"
  },
  {
    "question": "verilənlərin surətləşdirilməsi serverinin – VBİS-nin xüsusi modulu",
    "options": [
      "tranzaksiyalar jurnalıdır",
      "qəzadan sonra bərpa vasitəsidir",
      "replikator",
      "doğru cavab yoxdur",
      "tranzaksiya monitorudur"
    ],
    "answer": "replikator"
  },
  {
    "question": "surətləşdirmə variantlarından biri",
    "options": [
      "tranzaksiyalar jurnalı",
      "qəzadan sonra bərpa vasitəsi",
      "replikator",
      "sürətli yenilənmə sxemi",
      "tranzaksiya monitoru"
    ],
    "answer": "sürətli yenilənmə sxemi"
  },
  {
    "question": "İxtiyari aparat və ya proqram qəzalarından sonra VB-nin razılaşdırılmış vəziyyətini bərpa edir:",
    "options": [
      "doğru cavab yoxdur",
      "bərpa vasitələri",
      "tranzaksiya monitoru",
      "surətləşdirmə texnologiyası",
      "verilənlərin surətləşdirilməsi serveri"
    ],
    "answer": "bərpa vasitələri"
  },
  {
    "question": "Qeyd olunmayan tranzaksiyaların nəticələri VB-də olmamalıdır – bu:",
    "options": [
      "qəzadan sonra verilənlərin tranzaksiya monitoru ilə e`malı prinsiplərindən biridir",
      "qəzadan sonra surətləşdirmə prinsiplərindən biridir",
      "Qəzadan sonra verilənlərin replikatorla e`malı prinsiplərindən biridir",
      "doğru cavab yoxdur",
      "qəzadan sonra bərpa prinsiplərindən biridir"
    ],
    "answer": "qəzadan sonra bərpa prinsiplərindən biridir"
  },
  {
    "question": "Bərpa vasitələri – bu:",
    "options": [
      "icra edilən server əlavələrinin miqdarını optimallaşdırır",
      "verilənləri sistemin bütün qalan qovşaqlarına köçürür",
      "VBdə dəyişiklikləri təsvir edən yazılar ardıcıllığını saxlayır",
      "sistemdə sorğuları dinamik bölüşdürür",
      "İxtiyari aparat və ya proqram qəzalarından sonra VB-nin razılaşdırılmış vəziyyətini bərpa edir"
    ],
    "answer": "İxtiyari aparat və ya proqram qəzalarından sonra VB-nin razılaşdırılmış vəziyyətini bərpa edir"
  },
  {
    "question": "Formanın “Əlaqədar sahə” ilə birlikdə yerdəyişən idarəetmə elementi necə adlanır?",
    "options": [
      "formanın işçi sahəsi",
      "verilənlər sahəsi bölməsi",
      "yazılar paneli",
      "birləşmiş yazı",
      "İdarəetmə elementləri bölməsi"
    ],
    "answer": "birləşmiş yazı"
  },
  {
    "question": "“Elementlər paneli”nin hansı elementi xarici obyektlərin yerləşdirilməsinə xidmət edir?",
    "options": [
      "OLE obyekt sahəsi",
      "yazılış",
      "sahə",
      "vkladka",
      "obyektin seçilməsi"
    ],
    "answer": "OLE obyekt sahəsi"
  },
  {
    "question": "Qeyd olunmuş miqdarda qiymətlər yığımını və ya cədvəllərdən birinin verilmiş sahəsinin qiymətlərini saxlayır və verilənlərin daxil",
    "options": [
      "bayraqcıqdır(flajokdur)",
      "vkladkadır",
      "əmr düymələridir",
      "siyahıdır",
      "ceviricidir"
    ],
    "answer": "siyahıdır"
  },
  {
    "question": "Qeyd olunmuş miqdarda qiymətlər yığımını və ya cədvəllərdən birinin verilmiş sahəsindən qiymətləri saxlayır və verilənləri daxil",
    "options": [
      "vkladkadır",
      "əmr düymələridir",
      "bayraqcıqdır(flajokdur)",
      "siyahıdır",
      "siyahılı sahədir"
    ],
    "answer": "siyahılı sahədir"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin surətləşdirilməsi texnologiyası:",
    "options": [
      "qəzaya qədər qeyd olunmuş tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmalıdır",
      "qəzaya qədər qeyd olunmamış tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmamalıdır",
      "VBnin qəzaya qədərki son razılaşdırılmış vəziyyətini bərpa edir",
      "verilənlərin paylanmasından imtina edilməsini nəzərdə tutur",
      "VBdə dəyişiklikləri təsvir edən yazılar ardıcıllığını saxlayan tranzaksiyalar ardıcıllığını istifadə edir"
    ],
    "answer": "verilənlərin paylanmasından imtina edilməsini nəzərdə tutur"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin surətləşdirilməsi texnologiyasında:",
    "options": [
      "VBnin qəzaya qədərki son razılaşdırılmış vəziyyətini bərpa edir",
      "qəzaya qədər qeyd olunmamış tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmamalıdır",
      "qəzaya qədər qeyd olunmuş tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmalıdır",
      "ixtiyari tranzaksiya lokal icra olunduğuna görə qeyd etmə prosedurasına ehtiyac yoxdu",
      "VBdə dəyişiklikləri təsvir edən yazılar ardıcıllığını saxlayan tranzaksiyalar ardıcıllığını istifadə edir"
    ],
    "answer": "ixtiyari tranzaksiya lokal icra olunduğuna görə qeyd etmə prosedurasına ehtiyac yoxdu"
  },
  {
    "question": "cədvəlin yuxarı sol küncündə yerləşən və üzərində qeyd etməklə bütün cədvəli ayıran düymə necə adlanır?",
    "options": [
      "yazıların nömrəsi sahəsi",
      "yazı markeri",
      "keçid düymələri",
      "yazının kontekst menyusu",
      "cədvəlin markeri"
    ],
    "answer": "cədvəlin markeri"
  },
  {
    "question": "yazıların nömrəsi sahəsi – bu:",
    "options": [
      "vəziyyət sətrində yerləşən və cədvəl üzrə yerdəyişməyə imkan verən düymələrdir",
      "Yazıdan solda yerləşən və üzərində qeyd etdikdə bütün yazını köçürmə daşıma və ya silmə üçün hazırlayan düymədir",
      "cədvəlin yuxarı sol küncündə yerləşən və üzərində qeyd etməklə bütün cədvəli ayıran düymədir",
      "cədvəl pəncərəsinin aşağı hissəsində olan vəziyyət sətridir",
      "Cağ düyməni ayrılmış yazı üzərində sıxdıqda açılan menyudur"
    ],
    "answer": "cədvəl pəncərəsinin aşağı hissəsində olan vəziyyət sətridir"
  },
  {
    "question": "yazının kontekst menyusu – bu:",
    "options": [
      "Yazıdan solda yerləşən və üzərində qeyd etdikdə bütün yazını köçürmə daşıma və ya silmə üçün hazırlayan düymədir",
      "cədvəl pəncərəsinin aşağı hissəsində olan vəziyyət sətridir",
      "vəziyyət sətrində yerləşən və cədvəl üzrə yerdəyişməyə imkan verən düymələrdir",
      "Cağ düyməni ayrılmış yazı üzərində sıxdıqda açılan menyudur",
      "cədvəlin yuxarı sol küncündə yerləşən və üzərində qeyd etməklə bütün cədvəli ayıran düymədir"
    ],
    "answer": "Cağ düyməni ayrılmış yazı üzərində sıxdıqda açılan menyudur"
  },
  {
    "question": "cədvəlin sahəsinin məzmunu VB cədvəli oyuğuna yerləşmədikdə sütunu necə genişləndirirlər?",
    "options": [
      "sol düymə ilə sütun üzərində qeyd etməklə",
      "sol düymə ilə sütun markeri üzərində qeyd etməklə",
      "sağ düymə ilə ayrılmış sütun üzərində qeyd etməklə",
      "göstəricini sütunlar arası sərhəddin üzərinə gətirdikdə o, formasını dəyişir və bu zaman daşıma yolu ilə sərhədi dəyişmək olar",
      "sol düymə ilə yazı markeri üzərində qeyd etməklə"
    ],
    "answer": "göstəricini sütunlar arası sərhəddin üzərinə gətirdikdə o, formasını dəyişir və bu zaman daşıma yolu ilə sərhədi dəyişmək olar"
  },
  {
    "question": "VB sütunu (sahəsi) necə gizlədilir?",
    "options": [
      "sol düymə ilə sütun üzərində qeyd etməklə",
      "sol düymə ilə sütun markeri üzərində qeyd etməklə",
      "sağ düymə ilə ayrılmış sütun üzərində qeyd etməklə",
      "ayrılmış sütunun kontekst menyusunun əmrlərinin köməyilə",
      "sol düymə ilə yazı markeri üzərində qeyd etməklə"
    ],
    "answer": "ayrılmış sütunun kontekst menyusunun əmrlərinin köməyilə"
  },
  {
    "question": "sorğunun yaradılması üçün “ < yeni sahə>:[sahə1] < əməliyyat işarəsi >[sahə2]... şəklində formula istifadə edir – bu:",
    "options": [
      "hesablanan sahəyə malik sorğudur",
      "dəyişiklik sorğusudur",
      "parametrli sorğudur",
      "seçmə sorğusudur",
      "yekun sorğusudur"
    ],
    "answer": "hesablanan sahəyə malik sorğudur"
  },
  {
    "question": "Bazaya sorğunun yaradılması hansı pəncərədə başlayır?",
    "options": [
      "yeni sorğu",
      "cədvəl əlavə edilməsi",
      "seçmə sorğusu",
      "verilənlər bazası",
      "sorğu blankı"
    ],
    "answer": "verilənlər bazası"
  },
  {
    "question": "LIKE[…] əmri nümunə üzrə sorğu blankının hansı sətrinə daxil edilir?",
    "options": [
      "cədvəlin adı",
      "ekrana çıxış",
      "çeşidləmə",
      "“seçim şərti”",
      "sahə"
    ],
    "answer": "“seçim şərti”"
  },
  {
    "question": "Hansı sorğunun yaradılması zamanı yazıların qabaqcadan qruplaşdırılması tələb olunur?",
    "options": [
      "dəyişiklik sorğusu",
      "hesblama sorğusu",
      "seçmə sorğusu",
      "parametrli sorğu",
      "yekun sorğusu"
    ],
    "answer": "yekun sorğusu"
  },
  {
    "question": "Nümunə üzrə sorğu blankının aşağı panelinin elementləri hansı bənddə verilmişdir?",
    "options": [
      "bütün cədvəllərin sahələrinin siyahısı",
      "cədvəllər sorğular cədvəllər və sorğular",
      "cədvəllər və sorğular",
      "soğunun quruluşu",
      "bütün cədvəllərin sahələrinin siyahısı və soğunun quruluşu"
    ],
    "answer": "soğunun quruluşu"
  },
  {
    "question": "bütün cədvəllərin sahələrinin siyahısı – bu:",
    "options": [
      "Nümunə üzrə sorğu blankının aşağı panelinin elementləridir",
      "verilənlər bazası pəncərəsinin elementləridir",
      "Cədvəl əlavə edilməsi pəncərəsində mövcud olan bütün vkladkalardır",
      "Nümunə üzrə sorğu blankının yuxarı panelinin elementləridir",
      "Nümunə üzrə sorğu blankının elementləridir"
    ],
    "answer": "Nümunə üzrə sorğu blankının yuxarı panelinin elementləridir"
  },
  {
    "question": "nümunə üzrə sorğu blankının aşağı panelinin elementləri hansı bənddə verilmişdir?",
    "options": [
      "cədvəllər və sorğular",
      "cədvəllər sorğular cədvəllər və sorğular",
      "sahə, cədvəlin adı, çeşidləmə, ekrana çıxarma, seçim şərti",
      "bütün cədvəllərin sahələrinin siyahısı",
      "bütün cədvəllərin sahələrinin siyahısı və soğunun quruluşu"
    ],
    "answer": "sahə, cədvəlin adı, çeşidləmə, ekrana çıxarma, seçim şərti"
  },
  {
    "question": "Nümunə üzrə sorğu blankının “cədvəlin adı” sətri necə doldurulur?",
    "options": [
      "açılan siyahı düymələrinin köməyilə",
      "uyğun bayraqcığı çevirməklə",
      "cədvəlin yuxarı hissəsindəki cədvəllərdən sahə adlarının daşınması",
      "sahənin daşınması zamanı avtomatik",
      "uyğun sahəyə lazımi kriteriyanı yazırlar"
    ],
    "answer": "sahənin daşınması zamanı avtomatik"
  },
  {
    "question": "“Elementlər paneli”nin hansı elementi “formanın idarəedilməsi” elementinin seçilməsi üçün istifadə edilir?",
    "options": [
      "yazılış",
      "sahə",
      "vkladki",
      "obyektin seçilməsi",
      "siyahı"
    ],
    "answer": "obyektin seçilməsi"
  },
  {
    "question": "aşağıdakıların hansı ancaq hesabatın quruluş elementidir?",
    "options": [
      "doğru cavab yoxdur",
      "başlıq",
      "verilənlər sahəsi",
      "kolontitul",
      "qeydlər"
    ],
    "answer": "kolontitul"
  },
  {
    "question": "Formanın idarə edilməsi elementlərinin yaradılması üçün alət və vasitələri saxlayan obyekt necə adlanır",
    "options": [
      "İdarəetmə elementləri bölməsi",
      "formanın işçi sahəsi",
      "alətlər paneli",
      "əlaqəli sahələr",
      "verilənlər sahəsi bölməsi"
    ],
    "answer": "alətlər paneli"
  },
  {
    "question": "Formanın quruluş elementlərindən biri:",
    "options": [
      "İdarəetmə elementləri bölməsi",
      "formanın işçi sahəsi",
      "əlaqəli sahələr",
      "alətlər paneli",
      "qeydlər sahəsi"
    ],
    "answer": "qeydlər sahəsi"
  },
  {
    "question": "vəziyyət sətrində yerləşən və cədvəl üzrə yerdəyişməyə imkan verən düymələr necə adlanır?",
    "options": [
      "yazıların nömrəsi sahəsi",
      "keçid düymələri",
      "cədvəlin markeri",
      "yazı markeri",
      "yazının kontekst menyusu"
    ],
    "answer": "keçid düymələri"
  },
  {
    "question": "Cədvəlin yaradılmasının, nisbətən universal əl üsulu hesab edilən rejimi necə adlanır?",
    "options": [
      "cədvəllərlə əlaqə",
      "konstruktor rejimi",
      "cədvəlin importu",
      "cədvəl ustası ilə yaratma",
      "cədvəl rejimi"
    ],
    "answer": "konstruktor rejimi"
  },
  {
    "question": "FİAS-da sorğunun icrası nəticəsində – bu:",
    "options": [
      "məzmunmənası sorğusuya uyğun olan sənədlər məcmusu istehlakçıya təqdim edilir",
      "məzmunmənası sorğusuya uyğun olan sənədlər məcmusu istehlakçıya təqdim edilir",
      "sənədlər məcmusu istehlakçıya təqdim edilir",
      "konkret məlumatların (faktların) və sənədlər məcmusunun verilməsi həyata keçirilir",
      "konkret məlumat və faktların verilməsi həyata keçirilir"
    ],
    "answer": "konkret məlumat və faktların verilməsi həyata keçirilir"
  },
  {
    "question": "müəyyən vaxt anında istehlakçının informasiya ehtiyacının qiymətinin təbii dildə ifadəsi necə adlanır?",
    "options": [
      "informasiya təlabatı",
      "pertinentlik",
      "relevantlıq",
      "informasiya sorğusu",
      "relevantlıq"
    ],
    "answer": "informasiya sorğusu"
  },
  {
    "question": "informasiya təlabatı...",
    "options": [
      "sənədin məzmununun formalaşdırıldığı şəkildə informasiya sorğusuna uyğun olmasıdır",
      "sənədin məzmununun formalaşdırıldığı şəkildə informasiya sorğusuna uyğun olmasıdır",
      "müəyyən vaxt anında istehlakçının informasiya ehtiyacının qiymətinin təbii dildə ifadəsidir",
      "praktiki fəaliyyət prosesində insanın müəyyən informasiyaya olan ehtiyacıdır",
      "sənədin mənaməzmununun istehlakçının informasiya ehtiyacına uyğun olmasıdır"
    ],
    "answer": "praktiki fəaliyyət prosesində insanın müəyyən informasiyaya olan ehtiyacıdır"
  },
  {
    "question": "relevantlıq...",
    "options": [
      "müəyyən vaxt anında istehlakçının informasiya ehtiyacının qiymətinin təbii dildə ifadəsidir",
      "sənədin mənaməzmununun istehlakçının informasiya ehtiyacına uyğun olmasıdır",
      "praktiki fəaliyyət prosesində insanın müəyyən informasiyaya olan ehtiyacıdır",
      "sənədin məzmununun formalaşdırıldığı şəkildə informasiya sorğusuna uyğun olmasıdır",
      "doğru cavab yoxdur"
    ],
    "answer": "sənədin məzmununun formalaşdırıldığı şəkildə informasiya sorğusuna uyğun olmasıdır"
  },
  {
    "question": "aşağıdakıların hansı informasiya ehtiyacını xarakterizə edir?",
    "options": [
      "bütün bəndlər",
      "sistemdə informasiya axtarışı zamanı ona baxılmır",
      "o qeyd olunmuş vaxt anında ayrıayrı hissələrinin qiymətlərinin hər hansı ardıcıllığı şəklində təqdim luna bilər",
      "alınmış informasiyanın təsiri altında daim dəyişir və transformasiya olunur",
      "onu birqiymətli ifadə və təsvir etmək mümkün deyil"
    ],
    "answer": "bütün bəndlər"
  },
  {
    "question": "sənədlərin əsas məna-məzmununun formallaşdırılmış təqdimatı necə adlanır?",
    "options": [
      "faktiki relevantlıq",
      "MUK",
      "AT",
      "SAS",
      "formal relevantlıq"
    ],
    "answer": "SAS"
  },
  {
    "question": "sənədin məzmununun informasiya sorğusuna məna uyğunluğu necə adlanır?",
    "options": [
      "formal relevantlıq",
      "SAS",
      "MUK",
      "AT",
      "faktiki relevantlıq"
    ],
    "answer": "faktiki relevantlıq"
  },
  {
    "question": "MUK – bu:",
    "options": [
      "verilmiş SİAS-da AT və SAS arasında yaxınlıq dərəcəsini müəyyən edən qaydalar yığımıdır",
      "informasiya sorğusunun əsas mənaməzmununun fomallaşdırılmış təqdimatıdır",
      "sənədlərin əsas mənaməzmununun formallaşdırılmış təqdimatıdır",
      "AT və SASın məzmununun uyğunluğudur",
      "sənədin məzmununun informasiya sorğusuna məna uyğunluğudur"
    ],
    "answer": "verilmiş SİAS-da AT və SAS arasında yaxınlıq dərəcəsini müəyyən edən qaydalar yığımıdır"
  },
  {
    "question": "sənədin məna-məzmununun istehlakçının informasiya təlabatına uyğun olması necə adlanır?",
    "options": [
      "relevantlıq",
      "MUK",
      "faktiki relevantlıq",
      "pertinentlik",
      "formal relevantlıq"
    ],
    "answer": "pertinentlik"
  },
  {
    "question": "SAS və AT-nin uyğunluğu necə adlanır?",
    "options": [
      "faktiki relevantlıq",
      "MUK",
      "pertinentlik",
      "relevantlıq",
      "formal relevantlıq"
    ],
    "answer": "formal relevantlıq"
  },
  {
    "question": "relevantlıq",
    "options": [
      "SAS və AT arasında məna yaxınlığı dərəcəcini müəyyən edən qaydalar məcmusu belə adlanır",
      "sənədin mənaməzmununun istehlakçının informasiya təlabatına uyğun olması belə adlanır",
      "sənədin məzmununun informasiya sorğusuna mənaca uyğunluğu belə adlanır",
      "SAS və ATnin uyğunluğu belə adlanır",
      "sənədin məzmununun informasiya sorğusuna uyğun olması belə adlanır"
    ],
    "answer": "sənədin məzmununun informasiya sorğusuna uyğun olması belə adlanır"
  },
  {
    "question": "faktiki relevantlıq",
    "options": [
      "SAS və ATnin uyğunluğu belə adlanır",
      "SAS və AT arasında məna yaxınlığı dərəcəcini müəyyən edən qaydalar məcmusu belə adlanır",
      "sənədin məzmununun informasiya sorğusuna mənaca uyğunluğu belə adlanır",
      "sənədin məzmununun informasiya sorğusuna uyğun olması belə adlanır",
      "sənədin mənaməzmununun istehlakçının informasiya təlabatına uyğun olması belə adlanır"
    ],
    "answer": "sənədin məzmununun informasiya sorğusuna mənaca uyğunluğu belə adlanır"
  },
  {
    "question": "cədvəlin yaradılmasının hansı rejimində sahələrin quruluşu, onların adları, xüsusiyyətləri və bazanın məzmunu başqa bazadan daxil ola",
    "options": [
      "cədvəl ustası ilə yaratma",
      "konstruktor rejimi",
      "cədvəlin importu",
      "cədvəl rejimi",
      "cədvəllərlə əlaqə"
    ],
    "answer": "cədvəlin importu"
  },
  {
    "question": "cədvəlin yaradılmasının, başqa cədvələ onun informasiyalarını birgə istifadə etmək üçün qoşulmanı xatırladan rejimi necə adlanır?",
    "options": [
      "cədvəl ustası ilə yaratma",
      "cədvəl rejimi",
      "cədvəlin importu",
      "cədvəllərlə əlaqə",
      "konstruktor rejimi"
    ],
    "answer": "cədvəllərlə əlaqə"
  },
  {
    "question": "cədvəlin yaradilmasının, işin sadələşdirilməsinə xidmət edən, terminologiyanı yaxşı bilmədiyinə görə təcrübəsi olmayanların istifadəsi",
    "options": [
      "konstruktor rejimi",
      "cədvəlin importu",
      "cədvəllərlə əlaqə",
      "cədvəl rejimi",
      "cədvəl ustası ilə yaratma"
    ],
    "answer": "cədvəl ustası ilə yaratma"
  },
  {
    "question": "server tərəfdən VB-yə müraciət sxeminin elementlərindən biri:",
    "options": [
      "appletin icrası zamanı bazadan informasiya seçilir və istifadəçiyə göndərilir",
      "lazımi appletlərin çağırılmasını təmin edən HTMLsənəd tərtib edilir",
      "Java dilində ixtiyari platformada interpretasiya rejimində icra edilən və serverdə saxlanan proqramappletlər yazılır",
      "HTMLsənəd brauzer pəncərəsinə çıxarılan zaman lazımi appletlər çağırılıb nizamlanır",
      "Nəticə alındıqdan sonra xarici proqramma (ASP səhifə) HTML-sənəd formalaşdırır və Web-kliyentə göndərir"
    ],
    "answer": "Nəticə alındıqdan sonra xarici proqramma (ASP səhifə) HTML-sənəd formalaşdırır və Web-kliyentə göndərir"
  },
  {
    "question": "Kliyent tərəfdən VB-yə müraciət sxeminin elementlərindən biri:",
    "options": [
      "Webserver bu formanı alır və onun emalı proqramını (ASPsəhifəni) icraya buraxır (onun adı <FORM> teqinin ACTION atributunda",
      "istifadəçinin VB ilə iş üçün formanın Websəhifəsini çağırması",
      "istifadəçi tərəfindən formanın doldurulması VBScript və ya JavaScript dili vasitələri ilə ona nəzarət və Webserverə göndərilməsi",
      "bazadan qiymətlərin əks edilməsi və ya bazada düzəlişlər üçüç sahələrə malik olan formadan ibarət Websəhifə tərtib edilir",
      "HTML-sənəd brauzer pəncərəsinə çıxarılan zaman lazımi appletlər çağırılıb nizamlanır"
    ],
    "answer": "HTML-sənəd brauzer pəncərəsinə çıxarılan zaman lazımi appletlər çağırılıb nizamlanır"
  },
  {
    "question": "tipik SİAS-ın alt sistemlərindən biri:",
    "options": [
      "SİAS alt sistemi",
      "SAS alt sistemi",
      "MUK alt sistemi",
      "e` mal altsistemi",
      "verilənlər bazası altsistemi"
    ],
    "answer": "e` mal altsistemi"
  },
  {
    "question": "tipik SİAS-ın alt sistemlərindən biri deyil:",
    "options": [
      "sənədlər bazası alt sistemi",
      "e` mal alt sistemi",
      "daxiletmə və qeydiyyat alt sistemi",
      "saxlama alt sistemi",
      "axtarış alt sistemi"
    ],
    "answer": "sənədlər bazası alt sistemi"
  },
  {
    "question": "SİAS-ın “daxiletmə və qeydiyyat” alt sistemininəsas məsələlərindən biri:",
    "options": [
      "MUK nöqteyi nəzərindən ATni təmin edən SAS axtarır",
      "təqdim olunan identifikator üzrə verilənlərə müraciət imkanını təmin edir",
      "verilənlərin saxlanması üçün informasiyaların sıxılması və sür`ətli axtarış vasitələri tətbiq edilir",
      "hər bir sənəd üçün SAS formalaşdırır",
      "elektron sənəd formatlarının tanınması və lazım gəldikdə çevrilməsi"
    ],
    "answer": "elektron sənəd formatlarının tanınması və lazım gəldikdə çevrilməsi"
  },
  {
    "question": "SİAS-ın saxlama alt sisteminin xarakterik cəhət:",
    "options": [
      "kağız sənədlərin elektron surətinin tərtibi",
      "elektron sənədlərə unikal identifikatorların verilməsi və habelə adların sinxronlaşdırılması cədvəlinin aparılması (işinin təmin edilməsi)",
      "MUK nöqteyi nəzərindən ATni təmin edən SAS axtarır",
      "təqdim olunan identifikator üzrə verilənlərə müraciət imkanını təmin edən, standart və ya xüsusiləşmiş arxivləşdirmə vasitələri, VBİS və",
      "hər bir sənəd üçün SAS formalaşdırır"
    ],
    "answer": "təqdim olunan identifikator üzrə verilənlərə müraciət imkanını təmin edən, standart və ya xüsusiləşmiş arxivləşdirmə vasitələri, VBİS və"
  },
  {
    "question": "kağız sənədlərin elektron surətinin tərtibi məsələsi SİAS-ın hansı alt sistemində həll edilir?",
    "options": [
      "axtarış",
      "saxlama",
      "emal",
      "sənədlər bazası",
      "Daxiletmə və qeydiyyat"
    ],
    "answer": "Daxiletmə və qeydiyyat"
  },
  {
    "question": "elektron sənədlərə unikal adın verilməsi və habelə adların sinxronlaşdırılması cədvəlinə xidmət məsələsi SİAS-ın hansı alt sistemində",
    "options": [
      "saxlama",
      "emal",
      "sənədlər bazası",
      "Daxiletmə və qeydiyyat",
      "axtarış"
    ],
    "answer": "Daxiletmə və qeydiyyat"
  },
  {
    "question": "hər bir sənəd üşün SAS formalaşdırılması məsələsi SİAS-ın hansı altsistemində həll edilir?",
    "options": [
      "axtarış",
      "sənədlər bazası",
      "Saxlama",
      "Daxiletmə və qeydiyyat",
      "emal"
    ],
    "answer": "emal"
  },
  {
    "question": "mətn sənədləri ilə işə yönlənmiş sistemlər tarixən necə adlandırılırdı?",
    "options": [
      "FİAS",
      "VBnin klassik modeli",
      "SİAS",
      "ənənəvi VBİS",
      "İAS"
    ],
    "answer": "İAS"
  },
  {
    "question": "hansı modellər və metodlar xırdalıqlarına qədər strukturlaşdırılmış verilənlərin saxlanması və emalının təşkilinə istqamətlənmişdi?",
    "options": [
      "düz cavab yoxdur",
      "SİAS",
      "İAS",
      "İAS və SİAS",
      "ənənəvi VBİS"
    ],
    "answer": "ənənəvi VBİS"
  },
  {
    "question": "İAS – bu:",
    "options": [
      "eyni zamanda İAS olan ənənəvi VBİClər belə adlandırılır",
      "mətn sənədləri ilə işə yönlənmiş sisdemlərin belə adlandırılması daha doğru olardı",
      "xırdalıqlarına qədər strukturlaşdırılmış verilənlərin saxlanması və emalının təşkilinə istqamətlənmiş modellər belə adladırılırdı",
      "eyni zamanda İAS olan ənənəvi VBİClər belə adlandırılır",
      "mətn sənədləri ilə işə yönlənmiş sistemlərin tarixi adıdır"
    ],
    "answer": "mətn sənədləri ilə işə yönlənmiş sistemlərin tarixi adıdır"
  },
  {
    "question": "ənənəvi VBİS-lər",
    "options": [
      "mətn sənədləri ilə işə yönlənmiş sisdemlərin belə adlandırılması daha doğru olardı",
      "eyni zamanda İAS olan ənənəvi VBİClər belə adlandırılır",
      "mətn sənədləri ilə işə yönlənmiş sistemlərin tarixi adıdır",
      "eyni zamanda İAS olan ənənəvi VBİClər belə adlandırılır",
      "VB nəzəriyyəsində xırdalıqlarına qədər strukturlaşdırılmış verilənlərin saxlanması və emalının təşkilinə istqamətlənmiş ilk modellər"
    ],
    "answer": "VB nəzəriyyəsində xırdalıqlarına qədər strukturlaşdırılmış verilənlərin saxlanması və emalının təşkilinə istqamətlənmiş ilk modellər"
  },
  {
    "question": "xırdalıqlarına qədər strukturlaşdırılmış verilənlərin saxlanması və e`malının təşkilinə yönləndirilmiş sistemlər tarixən hansı adlara malik",
    "options": [
      "SİAS İAS FİAS",
      "VBnin klassik modelləri İAS SİAS",
      "İAS SİAS",
      "VB-nin klassik modelləri, ənənəvi VBİS-lər, FİAS",
      "ənənəvi VBİSlər İAS SİAS"
    ],
    "answer": "VB-nin klassik modelləri, ənənəvi VBİS-lər, FİAS"
  },
  {
    "question": "SİAS tərəfindən tələb edilən informasiyanın verilməsinin həyata keçirilməsi prosesi necə adlanır?",
    "options": [
      "SİASda informasiya axtarışı",
      "istehlakçının informasiya təlabatı",
      "konkret məlumatların (faktların) verilməsi",
      "SİAS-ın əsas əməliyyatı",
      "istehlakçının informasiya təlabatı"
    ],
    "answer": "SİAS-ın əsas əməliyyatı"
  },
  {
    "question": "SİAS-ın əsas əməliyyatı – bu:",
    "options": [
      "insanın müəyyən informasiya təlabatının təyini adlanir",
      "FİASın istehlakçının sorğusuna verdiyi cavab adlanır",
      "istehlakçının verdiyi sualların cavabına malik olan sənədin axtarış prosedurası adlanır",
      "insanın müəyyən informasiya təlabatının təyini adlanir",
      "SİAS tərəfindən tələb edilən informasiyanın verilməsinin həyata keçirilməsi prosesi adlanır"
    ],
    "answer": "SİAS tərəfindən tələb edilən informasiyanın verilməsinin həyata keçirilməsi prosesi adlanır"
  },
  {
    "question": "üçşaxəli paylanmış modelinxarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "baza serverinə kliyentlərin əlavəvələrini icra edən əlavələr serveri qoşulur",
      "kliyent maşınına olan tələblər azalsa da xüsusi proqram və mübadilə protokollarının hazırlanmsı tələb olunmur",
      "Xarici proqramlar C++ Delfi Perl dillərində yazılır",
      "VByə müraciət brauzerdən reallaşır",
      "VByə müraciət həm kliyent tərəfdən həm də server tərəfdən ola bilər"
    ],
    "answer": "baza serverinə kliyentlərin əlavəvələrini icra edən əlavələr serveri qoşulur"
  },
  {
    "question": "üçşaxəli paylanmış modelinxarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "əlavələr serverində hesabat icra edildikdən sonra nəticə kliyentə göndərilir ki, bu əlavələr serveri hesabına cədvəllər serverinin",
      "VByə müraciət brauzerdən reallaşır",
      "kliyent maşınına olan tələblər azalsa da xüsusi proqram və mübadilə protokollarının hazırlanmsı tələb olunmur",
      "VByə müraciət həm kliyent tərəfdən həm də server tərəfdən ola bilər",
      "Xarici proqramlar C++ Delfi Perl dillərində yazılır"
    ],
    "answer": "əlavələr serverində hesabat icra edildikdən sonra nəticə kliyentə göndərilir ki, bu əlavələr serveri hesabına cədvəllər serverinin"
  },
  {
    "question": "VB-nin kliyent-internet modelinin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "əlavələr serveri sorğunu icra edən cədvəllər serverinə sorğu formalaşdırır ki o da alınmış nəticəniəlavələr serverinə göndərir",
      "kliyent hesablama üçün giriş informasiyasını formalaşdırır server əlavəsinə hesablamanın icrası üçün sorğu göndərir ki burada da icra",
      "əlavələr serverində hesabat icra edildikdən sonra nəticə kliyentə göndərilir ki bu əlavələr serveri hesabına cədvəllər serverinin",
      "növbələrin uzunmüddətli yaddaşda saxlanması imkanı bu növbələri saxlamağa və lazım gəldikdə qəza nöqtələrindən yeniləməyə imkan",
      "kliyent maşınına olan tələblər azalsa da, xüsusi proqram və mübadilə protokollarının hazırlanmsı tələb olunmur"
    ],
    "answer": "kliyent maşınına olan tələblər azalsa da, xüsusi proqram və mübadilə protokollarının hazırlanmsı tələb olunmur"
  },
  {
    "question": "VB-nin kliyent-internet modelinin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "VB-yə müraciət brauzerdən reallaşır",
      "kliyent hesablama üçün giriş informasiyasını formalaşdırır server əlavəsinə hesablamanın icrası üçün sorğu göndərir ki burada da icra",
      "əlavələr serverində hesabat icra edildikdən sonra nəticə kliyentə göndərilir ki bu əlavələr serveri hesabına cədvəllər serverinin",
      "növbələrin uzunmüddətli yaddaşda saxlanması imkanı bu növbələri saxlamağa və lazım gəldikdə qəza nöqtələrindən yeniləməyə imkan",
      "əlavələr serveri sorğunu icra edən cədvəllər serverinə sorğu formalaşdırır ki o da alınmış nəticəniəlavələr serverinə göndərir"
    ],
    "answer": "VB-yə müraciət brauzerdən reallaşır"
  },
  {
    "question": "server tərəfdən VB-yə müraciət sxeminin elementlərindən biri:",
    "options": [
      "Java dilində ixtiyari platformada interpretasiya rejimində icra edilən və serverdə saxlanan proqramappletlər yazılır",
      "HTMLsənəd brauzer pəncərəsinə çıxarılan zaman lazımi appletlər çağırılıb nizamlanır",
      "istifadəçi tərəfindən formanın doldurulması, VBScript və ya JavaScript dili vasitələri ilə ona nəzarət və Web-serverə göndərilməsi",
      "lazımi appletlərin çağırılmasını təmin edən HTMLsənəd tərtib edilir",
      "appletin icrası zamanı bazadan informasiya seçilir və istifadəçiyə göndərilir"
    ],
    "answer": "istifadəçi tərəfindən formanın doldurulması, VBScript və ya JavaScript dili vasitələri ilə ona nəzarət və Web-serverə göndərilməsi"
  },
  {
    "question": "VA-nın predmet sahəsinə yönlənmə xüsusiyyəti",
    "options": [
      "VA predmet sahəsinin və verilənlərlə əməliyyat aparan əlavənin verilənlərinin aqreqasiya və inteqrasiya səviyyəsini nəzərə almaqla",
      "Verilənlər ambarının onlarla əməliyyat aparan əlavənin deyil, predmet sahəsinin xüsusiyyətlərini nəzərə almaqla hazırlanmasıdır",
      "Vahid sintaksis və semantik formaya gətirməklə müxtəlif layihələndiricilər tərəfindən hazırlanmış əlavələrdən yüklənən verilənlərin",
      "Verilənlər ambarı quruluşunda `TARİX` və/və ya `VAXT` tipli açar atributların daxil edilməsi xronologiyasının uçotudur",
      "Analitik sistemlərin OLTP sistemlərdən vacib fərqi verilənlərin yükləndikdən sonra dəyişməz qalması və yazıların əlavə edilməsindən"
    ],
    "answer": "Verilənlər ambarının onlarla əməliyyat aparan əlavənin deyil, predmet sahəsinin xüsusiyyətlərini nəzərə almaqla hazırlanmasıdır"
  },
  {
    "question": "VA-nın xronologiyanın saxlanması xüsusiyyəti",
    "options": [
      "Verilənlər ambarının onlarla əməliyyat aparan əlavənin deyil predmet sahəsinin xüsusiyyətlərini nəzərə almaqla hazırlanmasıdır",
      "Analitik sistemlərin OLTP sistemlərdən vacib fərqi verilənlərin yükləndikdən sonra dəyişməz qalması və yazıların əlavə edilməsindən",
      "Vahid sintaksis və semantik formaya gətirməklə müxtəlif layihələndiricilər tərəfindən hazırlanmış əlavələrdən yüklənən verilənlərin",
      "Əksər analitik sorğuların icrası üçün VAnın quruluşunda `TARİX` və/ və ya`VAXT` tipli atributların xronologiyasının uçotu tələb",
      "Verilənlər ambarı quruluşunda `TARİX` və/və ya `VAXT` tipli açar atributların daxil edilməsi xronologiyasının uçotudur"
    ],
    "answer": "Verilənlər ambarı quruluşunda `TARİX` və/və ya `VAXT` tipli açar atributların daxil edilməsi xronologiyasının uçotudur"
  },
  {
    "question": "QQYS-də verilənlərin təyinatı",
    "options": [
      "mürəkkəb olmayan e`mal növləri",
      "verilənlərin detallaşdırılması",
      "operativ axtarış",
      "analitik e`mal",
      "verilənlərin yenilənməsi"
    ],
    "answer": "analitik e`mal"
  },
  {
    "question": "OLTP sistemlərdə verilənlərin aqreqasiya səviyyəsi",
    "options": [
      "proqnozlaşdırılmış",
      "operativ",
      "detallaşdırılmış",
      "aqreqasya olunmuş",
      "yenilənmiş"
    ],
    "answer": "detallaşdırılmış"
  },
  {
    "question": "QQYS-də verilənlərin saxlanma dövrü",
    "options": [
      "bir neçə aydan bir ilə qədər",
      "bir neçə il",
      "bir neçə ildən onlarla ilə qədər",
      "bir il",
      "bir neçə ay"
    ],
    "answer": "bir neçə ildən onlarla ilə qədər"
  },
  {
    "question": "QQYS-də verilənlərin yenilənmə tezliyi",
    "options": [
      "hamsı doğrudur",
      "aşağı tezlikli",
      "verilənlərin dəyişməzliyi",
      "yüksək tezlikli",
      "kiçik porsiyalarla yenilənmə"
    ],
    "answer": "aşağı tezlikli"
  },
  {
    "question": "Detallaşdırılmış",
    "options": [
      "VAnın yaradılması zamanı həll edilməsi tələb edilən məsələlərdən biri",
      "QQYSdə VAnın konsepsiyası və istifadə məqsədlərindən biri",
      "QQYSdə verilənlərin aqreqasiya səviyyəsi",
      "Bill İnmana görə VAya xas olan xüsusiyyətlərdən biri",
      "OLTP sistemlərdə verilənlərin aqreqasiya səviyyəsi"
    ],
    "answer": "OLTP sistemlərdə verilənlərin aqreqasiya səviyyəsi"
  },
  {
    "question": "Kiçik porsiyalarla yenilənmə",
    "options": [
      "Bill İnmana görə VAya xas olan xüsusiyyətlərdən biri",
      "QQYSdə VAnın konsepsiyası və istifadə məqsədlərindən biri",
      "QQYSdə yenilənmə tezliyi xüsusiyyətlərindən biri",
      "OLTP sistemlərdə yenilənmə tezliyi xüsusiyyətlərindən biri",
      "VAnın yaradılması zamanı həll edilməsi tələb edilən məsələlərdən biri"
    ],
    "answer": "OLTP sistemlərdə yenilənmə tezliyi xüsusiyyətlərindən biri"
  },
  {
    "question": "modelləşdirmə",
    "options": [
      "Bill İnmana görə VAya xas olan xüsusiyyətlərdən biri",
      "OLTP sistemlərdə verilənlərin təyinatı",
      "VAnın yaradılması zamanı həll edilməsi tələb edilən məsələlərdən biri",
      "QQYS-də verilənlərin təyinatı",
      "QQYSdə VAnın konsepsiyası və istifadə məqsədlərindən biri"
    ],
    "answer": "QQYS-də verilənlərin təyinatı"
  },
  {
    "question": "aşağı tezlik",
    "options": [
      "QQYSdə VAnın konsepsiyası və istifadə məqsədlərindən biri",
      "OLTP sistemlərdəverilənlərin yenilənmə tezliyi",
      "VAnın yaradılması zamanı həll edilməsi tələb edilən məsələlərdən biri",
      "QQYS-də verilənlərin yenilənmə tezliyi",
      "Bill İnmana görə VAya xas olan xüsusiyyətlərdən biri"
    ],
    "answer": "QQYS-də verilənlərin yenilənmə tezliyi"
  },
  {
    "question": "UPDATE operatoru:",
    "options": [
      "icrasının nəticəsi VBdən lazımi sətrlərin seçilib yazılar yığımının dinamik obyektində yerləşdirilməsidir",
      "sətirlərin bir cədvəldən digərinə köçürülməsi habelə qiymətlər siyahısından istifadə etməkləyazıların cədvələ əlavə edilməsi üçün",
      "yazıların cədvəldən silinməsi üçün sorğu yaradır",
      "verilmiş şərt əsasındacədvəlin bir vəya bir neçə sütununda qiymətlərin dəyişdirilməsi üçün tətbiq edilir",
      "cədvəl konstruktorunun və ya CREATE TABLE operatorunun köməyilə cədvəlin strukturunun dəyişdirilməsi üçün nəzərdə tutulmuşdur"
    ],
    "answer": "verilmiş şərt əsasındacədvəlin bir vəya bir neçə sütununda qiymətlərin dəyişdirilməsi üçün tətbiq edilir"
  },
  {
    "question": "DROP operatoru:",
    "options": [
      "verilmiş şərt əsasındacədvəlin bir vəya bir neçə sütununda qiymətlərin dəyişdirilməsi üçün tətbiq edilir",
      "yazıların cədvəldən silinməsi üçün sorğu yaradır",
      "sətirlərin bir cədvəldən digərinə köçürülməsi habelə qiymətlər siyahısından istifadə etməkləyazıların cədvələ əlavə edilməsi üçün",
      "VB-dən cədvəlin, proseduranın, cədvəldən indeksin silinməsi və ya təqdim edilməsi üçün",
      "cədvəl konstruktorunun və ya CREATE TABLE operatorunun köməyilə cədvəlin strukturunun dəyişdirilməsi üçün nəzərdə tutulmuşdur"
    ],
    "answer": "VB-dən cədvəlin, proseduranın, cədvəldən indeksin silinməsi və ya təqdim edilməsi üçün"
  },
  {
    "question": "verilmiş şərt əsasında cədvəlin bir və ya bir neçə sütununda qiymətlərin dəyişdirilməsi üçün tətbiq edilir",
    "options": [
      "SELECT operatoru",
      "İNSERT operatoru",
      "DELETE operatoru",
      "UPDATE operatoru",
      "ALTER TABLE operatoru"
    ],
    "answer": "UPDATE operatoru"
  },
  {
    "question": "seçimdə ilk vəya son yerdə olan verilmiş miqdarda yazının qaytarılması (verilməsi) üçün nəzərdə tutulmuşdur:",
    "options": [
      "ORDER BY cümləsi",
      "WHERE cümləsi",
      "DİSTİNCT predikatı",
      "TOP predikatı",
      "FROM cümləsi"
    ],
    "answer": "TOP predikatı"
  },
  {
    "question": "FROM cümləsi",
    "options": [
      "SQL sorğudan təkrarlanan yazıların çıxarılması üçün istifadə edilir",
      "bu və ya digər miqdarda seçilmiş sütunların qiymətlərinə uyğun olaraq sorğunun nəticəsini nisamlayır",
      "seçimdə ilk vəya son yerdə olan verilmiş miqdarda yazının qaytarılması (verilməsi) üçün nəzərdə tutulmuşdur",
      "yaradılan sorğunun yazılarının mənbəyi olacaq cədvəllərin adlarını müəyyən edir:",
      "SELECT operatorunun müraciət etdiyi cədvəlin sahələri üçün doğru və ya yalan qiymətləri alan şərti ifadəni verir"
    ],
    "answer": "yaradılan sorğunun yazılarının mənbəyi olacaq cədvəllərin adlarını müəyyən edir:"
  },
  {
    "question": "VB baçqa kompüterdə yerləşir və əlavə fayllar üçün oraya müraciət edir:",
    "options": [
      "lokal VB",
      "funksiyaların paylanması",
      "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması",
      "fayl-server VB-si",
      "klientserver VBsi"
    ],
    "answer": "fayl-server VB-si"
  },
  {
    "question": "əlavənin ümumi (bazanın bütövlüyünə nəzarət, saxlanan prosedurların icrası) və xüsusi (orijinal nəzarət və verilənlərin e`malı)",
    "options": [
      "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması",
      "lokal VB",
      "funksiyaların paylanması",
      "klientserver VBsi",
      "faylserver VBsi"
    ],
    "answer": "funksiyaların paylanması"
  },
  {
    "question": "lokal VB-də:",
    "options": [
      "VB və saxlanan prosedurlar şəklində olan sorğular başqa kompüterserverdə yerləşir",
      "VB baçqa kompüterdə yerləşir və əlavə fayllar üçün oraya müraciət edir",
      "mərkəzləşmiş idarəetməyə malik olan güclü server (xostmaşın) və çoxlu ucuz kliyent terminalları istifadə edilir",
      "əlavə və baza bir kompüterdə yerləşir",
      "əlavənin ümumi (bazanın bütövlüyünə nəzarət saxlanan prosedurların icrası) və xüsusi (orijinal nəzarət və verilənlərin e`malı)"
    ],
    "answer": "əlavə və baza bir kompüterdə yerləşir"
  },
  {
    "question": "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması VB-sində:",
    "options": [
      "VB baçqa kompüterdə yerləşir və əlavə fayllar üçün oraya müraciət edir",
      "əlavənin ümumi (bazanın bütövlüyünə nəzarət saxlanan prosedurların icrası) və xüsusi (orijinal nəzarət və verilənlərin e`malı)",
      "mərkəzləşmiş idarəetməyə malik olan güclü server (xost-maşın) və çoxlu ucuz kliyent terminalları istifadə edilir",
      "əlavə və baza bir kompüterdə yerləşir",
      "VB və saxlanan prosedurlar şəklində olan sorğular başqa kompüterserverdə yerləşir"
    ],
    "answer": "mərkəzləşmiş idarəetməyə malik olan güclü server (xost-maşın) və çoxlu ucuz kliyent terminalları istifadə edilir"
  },
  {
    "question": "üçqovşaqlı paylanmış model VB-sində:",
    "options": [
      "VB və saxlanan prosedurlar şəklində olan sorğular başqa kompüterserverdə yerləşir",
      "əlavənin ümumi (bazanın bütövlüyünə nəzarət saxlanan prosedurların icrası) və xüsusi (orijinal nəzarət və verilənlərin e`malı)",
      "verilənlər ayrıayrı hissələr və ya sinxronlaşdırılan surətlər şəklində həm serverdə həm də kliyent maşınlarında saxlana bilər",
      "mərkəzləşmiş idarəetməyə malik olan güclü server (xostmaşın) və çoxlu ucuz kliyent terminalları istifadə edilir",
      "baza serverinə kliyentlərin əlavələrinin icra edildiyi əlavələr serveri qoşulur"
    ],
    "answer": "baza serverinə kliyentlərin əlavələrinin icra edildiyi əlavələr serveri qoşulur"
  },
  {
    "question": "əlavələrin hazırlanması və icrasının mərkəzləşdirilmiş idarə edilməsi və şəbəkə ilə göndərilən informasiyaların azalması kimi üstünlüyü:",
    "options": [
      "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması VBsi",
      "faylserver VBsi",
      "lokal VB",
      "funksiyaların paylanması VBsi",
      "klient-server VB-si"
    ],
    "answer": "klient-server VB-si"
  },
  {
    "question": "elastiklik və universallıq kimi üstünlüyü:",
    "options": [
      "klientserver VBsi",
      "üçqovşaqlı paylanmış modelli VB",
      "funksiyaların paylanması",
      "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması",
      "paylnmış çazalı VB"
    ],
    "answer": "üçqovşaqlı paylanmış modelli VB"
  },
  {
    "question": "adətən SQL-də hazırlanan saxlanan prosedurların məhdud imkanlı olması kimi nöqsanı:",
    "options": [
      "faylserver VBsi",
      "lokal VB",
      "funksiyaların paylanması VBsi",
      "klient-server VB-si",
      "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması VBsi"
    ],
    "answer": "klient-server VB-si"
  },
  {
    "question": "çox yüksək məsrəflər kimi nöqsanı var:",
    "options": [
      "funksiyaların paylanması",
      "klientserver VBsi",
      "paylnmış çazalı VB",
      "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması",
      "üçqovşaqlı paylanmış modelli VB"
    ],
    "answer": "üçqovşaqlı paylanmış modelli VB"
  },
  {
    "question": "kliyent-server VB-nin üstünlüyü:",
    "options": [
      "verilənlərin emalının mərkəzləşmiş idarə edilməsinin sadəliyi və ucuzluq",
      "böyük miqdarda hazır VBİS olması və sadəlik",
      "böyük miqdarda VBİSnin və proqram vasitələrinin mövcudluğu",
      "elastiklik və etibarlılıq",
      "əlavələrin hazırlanması və icrasının mərkəzləşdirilmiş idarə edilməsi və şəbəkə ilə göndərilən informasiyaların azalması"
    ],
    "answer": "əlavələrin hazırlanması və icrasının mərkəzləşdirilmiş idarə edilməsi və şəbəkə ilə göndərilən informasiyaların azalması"
  },
  {
    "question": "VB-nin üçşaxəli paylanmış modelinin üstünlüyü:",
    "options": [
      "elastiklik və etibarlılıq",
      "verilənlərin emalının mərkəzləşmiş idarə edilməsinin sadəliyi və ucuzluq",
      "böyük miqdarda VBİSnin və proqram vasitələrinin mövcudluğu",
      "əlavələrin hazırlanması və icrasının mərkəzləşdirilmiş idarə edilməsi və şəbəkə ilə göndərilən informasiyaların azalması",
      "elastiklik və universallıq"
    ],
    "answer": "elastiklik və universallıq"
  },
  {
    "question": "əlavələrin hazırlanması və icrasının mərkəzləşdirilmiş idarə edilməsi və şəbəkə ilə göndərilən informasiyaların azalması",
    "options": [
      "lokal VBnin üstünlüyüdür",
      "faylserver VBnin üstünlüyüdür",
      "kliyent-server VB-nin üstünlüyüdür",
      "VBnin nümayişlərin (təqdimatların) paylanması modelinin üstünlüyüdür",
      "VBnin paylanmış baza modelinin üstünlüyüdür"
    ],
    "answer": "kliyent-server VB-nin üstünlüyüdür"
  },
  {
    "question": "lokal VB-nin nöqsanı",
    "options": [
      "kliyentlərin miqdarı çox olduqda etibarlılıq və məhsuldarlığının az olması",
      "adətən SQLdə hazırlanan saxlanan prosedurların məhdud imkanlı olması",
      "faktiki olaraq bütün baza kliyent maşınına köçürüldüyünə görə rabitə kanallarının yüklənməsi",
      "Yüksək məsrəflər",
      "çoxistifadəçi rejimində effektiv iş imkanının olmaması"
    ],
    "answer": "çoxistifadəçi rejimində effektiv iş imkanının olmaması"
  },
  {
    "question": "VB-nin nümayişlərin (təqdimatların) paylanması modelinin nöqsanı",
    "options": [
      "Yüksək məsrəflər",
      "adətən SQLdə hazırlanan saxlanan prosedurların məhdud imkanlı olması",
      "faktiki olaraq bütün baza kliyent maşınına köçürüldüyünə görə rabitə kanallarının yüklənməsi",
      "çoxistifadəçi rejimində effektiv iş imkanının olmaması",
      "kliyentlərin miqdarı çox olduqda etibarlılıq və məhsuldarlığının az olması"
    ],
    "answer": "kliyentlərin miqdarı çox olduqda etibarlılıq və məhsuldarlığının az olması"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı qərar qəbuluna yardım sistemlərinin məsələsidir?",
    "options": [
      "informasiya arxivlərinə xidmət",
      "meteoməlumatların yığılması",
      "telefon şəbəkələrinə xidmət",
      "təsnifləşdirmə",
      "biletlərin ehtiyatlanması sistemi"
    ],
    "answer": "təsnifləşdirmə"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı OLTP sistemlər üçün daha yüksək səviyyədə xarakterikdir?",
    "options": [
      "bütün bəndlər",
      "sorğulara xidmət zamanı istifadə edilən verilənlər daha xırdalıqları əhatə edir",
      "sistemdə verilənlərin əsasən toplanması və oxunması həyata keçirilir",
      "normallaşdırılmış VBdə eyni qiymətlərin müxtəlif münasibətlərdə yenilənməsinə ehtiyac olmur",
      "relyasiya modeli cədvəldə yazıların qaydalanmasını nəzərdə tutmur"
    ],
    "answer": "bütün bəndlər"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı OLTP sistemlərin VB-si üçün daha xarakterikdir?",
    "options": [
      "verilənlər demək olar ki yenilənmir",
      "sorğuların icrası üçün böyük informasiya massivlərinin icrası tələb olunur",
      "normallaşdırma problemi o qədər də aktual deyil",
      "cədvəllərin normallaşdırılması informasiya artıqlığını aradan qaldırır ki, bu da informasiyaların yenilənməsi üçün lazım olan təsirlərin",
      "normallaşdırma problemi o qədər də aktual deyil"
    ],
    "answer": "cədvəllərin normallaşdırılması informasiya artıqlığını aradan qaldırır ki, bu da informasiyaların yenilənməsi üçün lazım olan təsirlərin"
  },
  {
    "question": "İstifadəçilərin verilənlərə əlverişli müraciətinin təmin edilməsi – bu:",
    "options": [
      "verilənlər ambarı konsepsiyasının qaydalarından biri",
      "sistemdə verilənlərin əsasən toplanması və oxunması həyata keçirilir",
      "Bill İnman tərəfindən verilənlər ambarını xarakterizə etmək üçün verilən təyinedicilərdən biri",
      "QQYS və OLTPdə verilənlərin xüsusiyyətlərindən biri",
      "verilənlər ambarının yaradılması zamanı həll edilməsi tələb olunan məsələlərdən biri"
    ],
    "answer": "verilənlər ambarının yaradılması zamanı həll edilməsi tələb olunan məsələlərdən biri"
  },
  {
    "question": "Bill İnnmana görə, verilənlər ambarının təyinedicilərindən biri",
    "options": [
      "Analitik sorğulara yol verilə bilən cavab vaxtı və tələb olunan yaddaş həcminin təmin edilməsi nöqteyi nəzərindən verilənlərin",
      "Predmet yönümlüdür",
      "Verilənlərin saxlanma dövrüdür",
      "Analitiklərin qərar hazırlanması üçün lazım olan bütün informasiyalarla vaxtında təminatıdır",
      "Analitiklərin qərar hazırlanması üçün lazım olan bütün informasiyalarla vaxtında təminatıdır"
    ],
    "answer": "Predmet yönümlüdür"
  },
  {
    "question": "Bill İnnmana görə, verilənlər ambarının təyinedicilərindən biri",
    "options": [
      "informasiyaların ənənəvi OLTPlərinin müxtəlif mənbələrindən təşkilata nəzərən daxili və xarici elektron informasiya arxivlərindən olan",
      "Verilənlərin saxlanma dövrüdür",
      "Verilənlərin saxlanma dövrüdür",
      "Analitik sorğulara yol verilə bilən cavab vaxtı və tələb olunan yaddaş həcminin təmin edilməsi nöqteyi nəzərindən verilənlərin",
      "idarəetmə qərarlarının qəbulunun təmin edilməsi üçün nəzərdə tutulmlşdur"
    ],
    "answer": "idarəetmə qərarlarının qəbulunun təmin edilməsi üçün nəzərdə tutulmlşdur"
  },
  {
    "question": "Verilənlər ambarının QQYS-də istifadə kosepsiyasının məqsədlərindən biri",
    "options": [
      "Yenilənməyən və xronologiyanı saxlayan verilənlər yığımıdır",
      "Analitik sorğulara yol verilə bilən cavab vaxtı və tələb olunan yaddaş həcminin təmin edilməsi nöqteyi nəzərindən verilənlərin",
      "Analitiklərin qərar hazırlanması üçün lazım olan bütün informasiyalarla vaxtında təminatıdır",
      "Verilənlərin saxlanma dövrüdür",
      "verilənlərin inteqrasiya olunmuş mənbəyinin yaradılmasıdır"
    ],
    "answer": "verilənlərin inteqrasiya olunmuş mənbəyinin yaradılmasıdır"
  },
  {
    "question": "QQYS və OLTP-də verilənlərin xüsusiyyətlərindən biri",
    "options": [
      "Analitiklərin qərar hazırlanması üçün lazım olan bütün informasiyalarla vaxtında təminatıdır",
      "informasiyaların ənənəvi OLTPlərinin müxtəlif mənbələrindən təşkilata nəzərən daxili və xarici elektron informasiya arxivlərindən olan",
      "Analitik sorğulara yol verilə bilən cavab vaxtı və tələb olunan yaddaş həcminin təmin edilməsi nöqteyi nəzərindən verilənlərin",
      "Verilənlərin saxlanma dövrüdür",
      "Yenilənməyən və xronologiyanı saxlayan verilənlər yığımıdır"
    ],
    "answer": "Verilənlərin saxlanma dövrüdür"
  },
  {
    "question": "Verilənlər ambarının yaradılması zamanı həll olunması tələb edilən əsas məsələlərdən biri",
    "options": [
      "verilənlər ambarının ilkin doldurulması və sonra tamamlanmasıdır",
      "Analitiklərin qərar hazırlanması üçün lazım olan bütün informasiyalarla vaxtında təminatıdır",
      "informasiyaların ənənəvi OLTPlərinin müxtəlif mənbələrindən təşkilata nəzərən daxili və xarici elektron informasiya arxivlərindən olan",
      "Yenilənməyən və xronologiyanı saxlayan verilənlər yığımıdır",
      "Verilənlərin saxlanma dövrüdür"
    ],
    "answer": "verilənlər ambarının ilkin doldurulması və sonra tamamlanmasıdır"
  },
  {
    "question": "Vahid sintaksis və semantik formaya gətirməklə, müxtəlif layihələndiricilər tərəfindən hazırlanmış əlavələrdən yüklənən verilənlərin",
    "options": [
      "VAnın operativ axtarış xüsusiyyətidir",
      "VAnın modelləşdirmə xüsusiyyətidir",
      "VA-nın inteqrasiyalıq xüsusiyyətidir",
      "VAnın proqnozlaşdırma xüsusiyyətidir",
      "VAnın analitik e`mal xüsusiyyətidir"
    ],
    "answer": "VA-nın inteqrasiyalıq xüsusiyyətidir"
  },
  {
    "question": "Tranzaksiyanın qeyd edilməsi",
    "options": [
      "tranzaksiyanı formalaşdıran proqramın səhvlə bitməsi əlamətidir",
      "tranzaksiyanın ömürlük olduğunu bildirən əlamətdir",
      "tranzaksiyanın qapalılığını bildirən əlamətdir",
      "Tranzaksiyanın razılıqlı olduğunu bildirən əlamətdir",
      "tranzaksiyanı formalaşdıran proqramın müvəffəqiyyətli bitməsi əlamətidir"
    ],
    "answer": "tranzaksiyanı formalaşdıran proqramın müvəffəqiyyətli bitməsi əlamətidir"
  },
  {
    "question": "VB-yə çoxistifadəçili müraciətin təşkilinin əsas prinsiplərindən biri:",
    "options": [
      "tranzaksiyanı formalaşdıran proqramın müvəffəqiyyətli bitməsi",
      "tranzaksiyanı formalaşdıran proqramın səhvlə bitməsi",
      "tranzaksiyanın cəsədinin ROLLBACK WORK operatoru ilə bitməsi",
      "tranzaksiyaların birgə icrasının nəticəsi, onların ardıcıl icrasının nəticəsi ilə ekvivalent olmalıdır",
      "tranzaksiyanın cəsədinin COMMİT operatoru ilə bitməsi"
    ],
    "answer": "tranzaksiyaların birgə icrasının nəticəsi, onların ardıcıl icrasının nəticəsi ilə ekvivalent olmalıdır"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı, müxtəlif idarəetmə orqanlarının, hesablama texnikası vasitələri ilə təchizatının birinci mərhələsinin bitməsini",
    "options": [
      "informasiya massivlərindən informasiya sisteminin predmet sahəsinin tabe olduğu  ilk baxışda gizlin olan qanunauyğunluqların",
      "verilənlərin yığılmasının məqsədin özü olmadığının və toplanmış informasiya massivlərinin əhəmiyyətli ola biləcəyinin başa düşülməsi",
      "toplanmış informasiyaların əhəmiyyətinin dərk edilməsi və onların analitik məsələlərin həlli üçün istifadəsinin mümkünlüyü",
      "hərbi idarələr və böyük şirkətlər paylanmış hesablama sistemlərinə malik oldular",
      "toplanmış verilənlərdən həm informasiya sisteminin xidmət etdiyi təşkilatın fəaliyyəti haqqında həm də fəaliyyət sferası haqqında daha"
    ],
    "answer": "hərbi idarələr və böyük şirkətlər paylanmış hesablama sistemlərinə malik oldular"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı, müxtəlif idarəetmə orqanlarının, hesablama texnikası vasitələri ilə təchizatının birinci mərhələsinin bitməsini",
    "options": [
      "toplanmış verilənlərdən həm informasiya sisteminin xidmət etdiyi təşkilatın fəaliyyəti haqqında həm də fəaliyyət sferası haqqında daha",
      "toplanmış verilənlərdən həm informasiya sisteminin xidmət etdiyi təşkilatın fəaliyyəti haqqında həm də fəaliyyət sferası haqqında daha",
      "toplanmış informasiyaların əhəmiyyətinin dərk edilməsi və onların analitik məsələlərin həlli üçün istifadəsinin mümkünlüyü",
      "güclü hesablama texnikası vasitələrinin istifadəsi böyük informasiya həcmlərinin toplanmasına imkan verdi",
      "verilənlərin yığılmasının məqsədin özü olmadığının və toplanmış informasiya massivlərinin əhəmiyyətli ola biləcəyinin başa düşülməsi"
    ],
    "answer": "güclü hesablama texnikası vasitələrinin istifadəsi böyük informasiya həcmlərinin toplanmasına imkan verdi"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı QQYS-nin hazırlanması zəruriliyini başa düşmək üçün səbəb oldu?",
    "options": [
      "paylanmış hesablama sistemləri verilənlərin operativ e`malına təlabatı reallaşdırdı",
      "paylanmış hesablama sistemləri verilənlərin operativ e`malına təlabatı reallaşdırdı",
      "hərbi idarələr və böyük şirkətlər paylanmış hesablama sistemlərinə malik oldular",
      "toplanmış verilənlərdən həm informasiya sisteminin xidmət etdiyi təşkilatın fəaliyyəti haqqında, həm də fəaliyyət sferası haqqında daha",
      "FKnın meydana gəlməsilə EHM orta firma və təşkilatların əksəriyyəti üçün əlçatan oldu"
    ],
    "answer": "toplanmış verilənlərdən həm informasiya sisteminin xidmət etdiyi təşkilatın fəaliyyəti haqqında, həm də fəaliyyət sferası haqqında daha"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı QQYS-nin hazırlanması zəruriliyini başa düşmək üçün səbəb oldu?",
    "options": [
      "güclü hesablama texnikası vasitələrinin istifadəsi böyük informasiya həcmlərinin toplanmasına imkan verdi",
      "hərbi idarələr və böyük şirkətlər paylanmış hesablama sistemlərinə malik oldular",
      "paylanmış hesablama sistemləri verilənlərin operativ e`malına təlabatı reallaşdırdı",
      "toplanmış verilənlərinin böyük həcmlərinin e`malının mümkünlüyü",
      "FKnın meydana gəlməsilə EHM orta firma və təşkilatların əksəriyyəti üçün əlçatan oldu"
    ],
    "answer": "toplanmış verilənlərinin böyük həcmlərinin e`malının mümkünlüyü"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı qərar qəbuluna yardım sistemlərinin məsələsidir?",
    "options": [
      "bütün digər bəndlər",
      "alternativ qərarın qiymətləndirilməsi",
      "telefon şəbəkələrinə xidmət",
      "klasterləşdirmə",
      "təsnifləşdirmə"
    ],
    "answer": "bütün digər bəndlər"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakəların hansı verilənlərin operativ e`malı məsələsidir?",
    "options": [
      "təsnifləşdirmə",
      "klasterləşdirmə",
      "proqnozlaşdırma",
      "telefon şəbəkələrinə xidmət",
      "alternativ qərarın qiymətləndirilməsi"
    ],
    "answer": "telefon şəbəkələrinə xidmət"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı qərar qəbuluna yardım sistemlərinin məsələsidir?",
    "options": [
      "biletlərin ehtiyatlanması sistemi",
      "informasiya arxivlərinə xidmət",
      "meteoməlumatların yığılması",
      "proqnozlaşdırma",
      "doğru cavab yoxdur"
    ],
    "answer": "doğru cavab yoxdur"
  },
  {
    "question": "VB accde-fayl kimi saxlandıqda mümkün olmur:",
    "options": [
      "accdefayl şəklində olan Access cədvəli başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan verilənlərə müraciətin Access səhifəsini başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access makrosu başqa bazaya import etmək",
      "konstruktor reıimində modullara baxmaq",
      "accdefayl şəklində olan Access sorğunu başqa bazaya import etmək"
    ],
    "answer": "konstruktor reıimində modullara baxmaq"
  },
  {
    "question": "VB accde-fayl kimi saxlandıqda mümkün olmur",
    "options": [
      "konstruktor reıimində modulların dəyişdirilməsi",
      "accdefayl şəklində olan Access makrosu başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access sorğunu başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access cədvəli başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan verilənlərə müraciətin Access səhifəsini başqa bazaya import etmək"
    ],
    "answer": "konstruktor reıimində modulların dəyişdirilməsi"
  },
  {
    "question": "VB accde-fayl kimi saxlandıqda mümkün olmur:",
    "options": [
      "accdefayl şəklində olan verilənlərə müraciətin Access səhifəsini başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access makrosu başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access cədvəli başqa bazaya import etmək",
      "konstruktor reıimində modul yaratmaq",
      "accdefayl şəklində olan Access sorğunu başqa bazaya import etmək"
    ],
    "answer": "konstruktor reıimində modul yaratmaq"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin operativ e`malı üçün aşağıdakıların hansı xarakterikdir?",
    "options": [
      "müəyyən vaxt intervalında toplanan verilənlərin statik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmişdir",
      "qərar qəbuluna yardıma yönlənmişdir",
      "predmet sahəsi proseslərinin modelləşdirilməsi bu və ya digər hadisənin inkişafının proqnozlaşdırılması",
      "bu sistemlərin fəaliyyətinin məntiqi vahidi tranzaksiyadır;",
      "tarixi verilənlərin statik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmişdir"
    ],
    "answer": "bu sistemlərin fəaliyyətinin məntiqi vahidi tranzaksiyadır;"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin operativ e`malı üçün aşağıdakıların hansı xarakterikdir?",
    "options": [
      "qərar qəbuluna yardıma yönlənmişdir",
      "tarixi verilənlərin statik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmişdir",
      "belə sistemlərdə tipik sorğuların icra vaxtı bir neçə saniyəni keçməməlidir;",
      "predmet sahəsi proseslərinin modelləşdirilməsi bu və ya digər hadisənin inkişafının proqnozlaşdırılması",
      "müəyyən vaxt intervalında toplanan verilənlərin statik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmişdir"
    ],
    "answer": "belə sistemlərdə tipik sorğuların icra vaxtı bir neçə saniyəni keçməməlidir;"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı QQYS üçün xarakterikdir?",
    "options": [
      "böyük miqdarda istifadəçilərin nisbətən sadə sorğularınasür`ətli xidmət göstərilməsinə yönlənmişdir",
      "icazəsiz müraciətlərdən bütövlüyün pozulmasından aparat və proqram qəzalarından mühafizə tələb edən verilənlərlə işləyir",
      "belə sistemlərdə tipik sorğuların icra vaxtı bir neçə saniyəni keçməməlidir",
      "qərar qəbuluna yardıma yönlənmişdir;",
      "belə sistemlərin tətbiq sahəsi  müxtəlif xidmət sahələrində ödəmə sıstemləridir"
    ],
    "answer": "qərar qəbuluna yardıma yönlənmişdir;"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı QQYS üçün xarakterikdir?",
    "options": [
      "belə sistemlərin tətbiq sahəsi  müxtəlif xidmət sahələrində ödəmə sıstemləridir",
      "icazəsiz müraciətlərdən bütövlüyün pozulmasından aparat və proqram qəzalarından mühafizə tələb edən verilənlərlə işləyir",
      "böyük miqdarda istifadəçilərin nisbətən sadə sorğularınasür`ətli xidmət göstərilməsinə yönlənmişdir",
      "predmet sahəsi proseslərinin modelləşdirilməsi, bu və ya digər hadisənin inkişafının proqnozlaşdırılması;",
      "belə sistemlərdə tipik sorğuların icra vaxtı bir neçə saniyəni keçməməlidir"
    ],
    "answer": "predmet sahəsi proseslərinin modelləşdirilməsi, bu və ya digər hadisənin inkişafının proqnozlaşdırılması;"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı QQYS üçün xarakterikdir?",
    "options": [
      "belə sistemlərin tətbiq sahəsi  müxtəlif xidmət sahələrində ödəmə sıstemləridir",
      "belə sistemlərdə tipik sorğuların icra vaxtı bir neçə saniyəni keçməməlidir",
      "böyük miqdarda istifadəçilərin nisbətən sadə sorğularınasür`ətli xidmət göstərilməsinə yönlənmişdir",
      "böyük həcmli verilənlərin e`malının operativliyinə, güclü, o cümlədən çoxprosessorlu hesablama sistemlərinin və mürəkkəb təhlil",
      "icazəsiz müraciətlərdən bütövlüyün pozulmasından aparat və proqram qəzalarından mühafizə tələb edən verilənlərlə işləyir"
    ],
    "answer": "böyük həcmli verilənlərin e`malının operativliyinə, güclü, o cümlədən çoxprosessorlu hesablama sistemlərinin və mürəkkəb təhlil"
  },
  {
    "question": "OLTP və OLAP sistemləri fərqləndirən xüsusiyyət hansı bənddə verilmişdir?",
    "options": [
      "onlar VBİSyə əsaslanmır",
      "onlar faktoqrafik sistem deyil",
      "OLAP sistemlər VBİSyə əsaslanmır",
      "onların icra etdiyi sorğular müxtəlif tiplidir;",
      "OLTP sistemlər VBİSyə əsaslanmır"
    ],
    "answer": "onların icra etdiyi sorğular müxtəlif tiplidir;"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin operativ e`malı sistemləri – bu:",
    "options": [
      "verilənlərin operativ e`malı sistemlərinin fəaliyyətinin məntiqi vahididir",
      "müəyyən vaxt intervalında toplanmış verilənlərin sttistik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmiş sistemlərdir",
      "idarəetmədə qərar qəbuluna yardım üçün nəzərdə tutulan sistemlərdir",
      "böyük miqdarda istifadəçilırin nisbətən sadə sorğularına sür`ətli xidmət üçün nəzərdə tutulan sistemlərdir;",
      "VB üzərində istifadəçinin nöqteyi nəzərindən müəyyən bitmiş əməliyyatdır"
    ],
    "answer": "böyük miqdarda istifadəçilırin nisbətən sadə sorğularına sür`ətli xidmət üçün nəzərdə tutulan sistemlərdir;"
  },
  {
    "question": "OLAP – bu:",
    "options": [
      "verilənlərin operativ e`malı sistemlərinin fəaliyyətinin məntiqi vahididir",
      "xidmət sahələrində yerlərin ehtiyatlanması üçün nəzərdə tutulan sistemlərdir",
      "böyük miqdarda istifadəçilırin nisbətən sadə sorğularına sür`ətli xidmət üçün nəzərdə tutulan sistemlərdir",
      "müəyyən vaxt intervalında toplanmış verilənlərin sttistik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmiş sistemlərdir;",
      "VB üzərində istifadəçinin nöqteyi nəzərindən müəyyən bitmiş əməliyyatdır"
    ],
    "answer": "müəyyən vaxt intervalında toplanmış verilənlərin sttistik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmiş sistemlərdir;"
  },
  {
    "question": "böyük miqdarda istifadəçilırin nisbətən sadə sorğularına sür`ətli xidmət üçün nəzərdə tutulan sistemlər:",
    "options": [
      "verilənlərin təhlili və qərar qəbuluna yardım üçün nəzərdə tutulan sistemlər",
      "QQYS",
      "Doğru cavab yoxdur",
      "Tranzaksiya",
      "VOES"
    ],
    "answer": "VOES"
  },
  {
    "question": "müəyyən vaxt intervalında toplanmış verilənlərin sttistik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmiş sistemlər:",
    "options": [
      "tranzaksiya",
      "SİES",
      "OLTP",
      "OLAP",
      "doğru cavab yoxdur"
    ],
    "answer": "OLAP"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin operativ e`malı sistemlərinin fəaliyyətinin məntiqi vahidi:",
    "options": [
      "tranzaksiyanın razılaşma xüsusiyyəti",
      "tranzaksiyanın atomluluq xüsusiyyəti",
      "tranzaksiyanın ömürlülük xüsusiyyəti",
      "tranzaksiya",
      "tranzaksiyanın mühafizəlik xüsusiyyəti"
    ],
    "answer": "tranzaksiya"
  },
  {
    "question": "Paylanmış tranzaksiyanın qeyd olunması üçün VB serverinin verdiyi əmr hansı bənddə yerləşir?",
    "options": [
      "qeyd edilmə qayıtma",
      "atomluluq razılaşma qapalılıq ömürlük",
      "kilidlənmiş kilidlənməmiş",
      "qeyd etməyə hazırlaşma, tranzaksiyanı qeyd et",
      "lokal paylanmış"
    ],
    "answer": "qeyd etməyə hazırlaşma, tranzaksiyanı qeyd et"
  },
  {
    "question": "Transaksiyanın cəsədinin bitməsini bildirən SQL operatorlarından biri:",
    "options": [
      "GREET TABLE",
      "END",
      "UPDATE",
      "ROLLBACK WORK",
      "END TRANZACTION"
    ],
    "answer": "ROLLBACK WORK"
  },
  {
    "question": "COMMIT WORK",
    "options": [
      "Tranzaksiyanın razılıqlı olduğunu bildirən əlamət",
      "Tranzaksiyanın atomluluğunu bildirən əlamət",
      "tranzaksiyanın qapalılığını bildirən əlamət",
      "tranzaksiyanın qeyd edilməsinin zəruriliyini bildirən operator",
      "tranzaksiyanın ömürlük olduğunu bildirən əlamət"
    ],
    "answer": "tranzaksiyanın qeyd edilməsinin zəruriliyini bildirən operator"
  },
  {
    "question": "Hansı halda tranzaksiya qeyd etmə ilə bitir?",
    "options": [
      "cəsəd ROLLBACK WORK operatoru ilə bitdikdə",
      "cəsəd İSOLATİON operatoru ilə bitdikdə",
      "cəsəd DARABİLİTY operatoru ilə bitdikdə",
      "cəsəd COSİSTENCY operatoru ilə bitdikdə",
      "tranzaksiyanı formalaşdıran proqram müvəffəqiyyətli bitdikdə"
    ],
    "answer": "tranzaksiyanı formalaşdıran proqram müvəffəqiyyətli bitdikdə"
  },
  {
    "question": "həlli üçün, VA-ya əsaslanan QQYS-də verilənlərin təhlili vasitələri, istifadə edilən məsələlərdən biri:",
    "options": [
      "buraxılmış qiymətlərin bərpası",
      "təkrarlanmaların aradan qaldırılması, səhv qiymətlərin düzəldilməsi",
      "müxtəlif təbiətli obyektlərin keçmiş vəziyyəti haqqında saxlanan informasiyalar əsasında, onların inkişafının proqnozlaşdırılması",
      "verilənlərin tiplərinin və təqdimatının unifikasiyası, idarəedici kodların çıxarılm",
      "ümumi statistik göstəricilərin hesablanması"
    ],
    "answer": "müxtəlif təbiətli obyektlərin keçmiş vəziyyəti haqqında saxlanan informasiyalar əsasında, onların inkişafının proqnozlaşdırılması"
  },
  {
    "question": "istifadəçilərin verilənlərə əlverişli müraciıtinin təmin edilməsi – bu:",
    "options": [
      "VA-nın yaradılması zamanı həlli tələb edilən əsas məsələlərdən biridir",
      "VBnin iyerarxik modeli əsasında VB yaradilmasının əsas məsələlərindən biridir",
      "VBnin çoxölçülü modeli əsasında VB yaradilmasının əsas məsələlərindən biribir",
      "VAya əsaslanan QQYSnin xüsusiyyətlərindən biridir",
      "VBnin relyatsion modeli əsasında VB yaradılmasının əsas məsələlərindən biridir"
    ],
    "answer": "VA-nın yaradılması zamanı həlli tələb edilən əsas məsələlərdən biridir"
  },
  {
    "question": "informasialara müraciət zamanı, reallaşma vasitələrinin əhəmiyyətli dərəcədə yüngülləşdirilməsi və sadələşdirilməsi, məhsuldarlığın",
    "options": [
      "VA-ya əsaslanan QQYS-nin xüsusiyyətlərindən biridir",
      "VBnin relyatsion modeli əsasında VB yaradılmasının əsas məsələlərindən biridir",
      "VAnın yaradılması zamanı həlli tələb edilən əsas məsələlərdən biridir",
      "VBnin çoxölçülü modeli əsasında VB yaradilmasının əsas məsələlərindən biribir",
      "VBnin iyerarxik modeli əsasında VB yaradilmasının əsas məsələlərindən biridir"
    ],
    "answer": "VA-ya əsaslanan QQYS-nin xüsusiyyətlərindən biridir"
  },
  {
    "question": "verilənlərin hiperkub şəklində təsviri – bu:",
    "options": [
      "VAnın yaradılması zamanı həlli tələb edilən əsas məsələlərdən biridir",
      "VBnin relyatsion modeli əsasında VB yaradılmasının əsas məsələlərindən biridir",
      "VAya əsaslanan QQYSnin xüsusiyyətlərindən biridir",
      "VA-nın yaradılmasına əsas yanaşmadır",
      "VBnin iyerarxik modeli əsasında VB yaradilmasının əsas məsələlərindən biridir"
    ],
    "answer": "VA-nın yaradılmasına əsas yanaşmadır"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin hiperkub şəklində təqdimatının (təsvirinin) üstünlüklərindən biri:",
    "options": [
      "VAnın təşkilinin şəbəkə modelinə nisbətən daha əyanidir",
      "verilənlərin bütğövlüyünü bərpasını və qarşılıqlı blokirovkaların aradan qaldırılmasını təmin edir",
      "VAnın təşkilinin iyerarxik modelinə nisbətən daha əyanidir",
      "vahid zamanda icra edilən tranzaksiyaların miqdarını artırmağa imkan verir",
      "VA-nı istifadə edən sistemə, analitik sorğuların verilməsi üçün əlavə imkanlar verir"
    ],
    "answer": "VA-nı istifadə edən sistemə, analitik sorğuların verilməsi üçün əlavə imkanlar verir"
  },
  {
    "question": "təkcə VB administratoru üçün deyil, sıravi işçilər üçün də başa düşüləndir – bu:",
    "options": [
      "şəbəkə modeli əsasında VB yaradılması üstünlüklərindən biridir",
      "iyerarxik model əsasında VB yaradılması üstünlüklərindən biridir",
      "QQYSdə VAnın istifadəsinin xüsusiyyətlərindən biridir",
      "verilənlərin hiperkub şəklində təqdimatının (təsvirinin) üstünlüklərindən biridir",
      "doğru cavab yoxdur"
    ],
    "answer": "verilənlərin hiperkub şəklində təqdimatının (təsvirinin) üstünlüklərindən biridir"
  },
  {
    "question": "Ambarın çoxölçülü modelinin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "hiperkub məntiqi səviyyədə VBİSyə qovuşur",
      "verilənlər üfqi cədvəllər şəklində saxlanır",
      "verilənlərin olduqca böyük həcmini saxlamaq qabiliyyətinə malikdir",
      "verilənlər nizamlanmış massivlərin hiperkubu şəklində saxlanır",
      "analitik sorğuların icra sür`ətinə görə uduzur"
    ],
    "answer": "verilənlər nizamlanmış massivlərin hiperkubu şəklində saxlanır"
  },
  {
    "question": "Ambarın çoxölçülü modelinin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "verilənlərin quruluşunun modifikasiyası mürəkkəbdir",
      "verilənlər üfqi cədvəllər şəklində saxlanır",
      "hiperkub məntiqi səviyyədə VBİSyə qovuşur",
      "analitik sorğuların icra sür`ətinə görə uduzur",
      "verilənlərin olduqca böyük həcmini saxlamaq qabiliyyətinə malikdir"
    ],
    "answer": "verilənlərin quruluşunun modifikasiyası mürəkkəbdir"
  },
  {
    "question": "Ambarın çoxölçülü modelinin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "verilənlər üfqi cədvəllər şəklində saxlanır",
      "hiperkub məntiqi səviyyədə VBİSyə qovuşur",
      "analitik sorğuların icra sür`ətinə görə uduzur",
      "cədvəllərin dəfələrlə əlaqələndirilməsi zərurətindən azad edir",
      "verilənlərin olduqca böyük həcmini saxlamaq qabiliyyətinə malikdir"
    ],
    "answer": "cədvəllərin dəfələrlə əlaqələndirilməsi zərurətindən azad edir"
  },
  {
    "question": "Ambarın çoxölçülü modelinin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "verilənlərin olduqca böyük həcmini saxlamaq qabiliyyətinə malikdir",
      "verilənlər üfqi cədvəllər şəklində saxlanır",
      "hiperkub məntiqi səviyyədə VBİSyə qovuşur",
      "analitik sorğuların icra sür`ətinə görə uduzur",
      "əsas təyinatı analitik emala yönələn sistemin reallaşdırılmasıdır"
    ],
    "answer": "əsas təyinatı analitik emala yönələn sistemin reallaşdırılmasıdır"
  },
  {
    "question": "Ambarın çoxölçülü modelinin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "hiperkub məntiqi səviyyədə VBİSyə qovuşur",
      "verilənlər üfqi cədvəllər şəklində saxlanır",
      "analitik sorğuların icra sür`ətinə görə uduzur",
      "verilənlərin olduqca böyük həcmini saxlamaq qabiliyyətinə malikdir",
      "bir hissəsinin mövcud olmayacağnın qabaqcadan məlum olmasına baxmayaraq, bütün qiymətlər üçün əvvəlcədən yer ehtiyatlanır"
    ],
    "answer": "bir hissəsinin mövcud olmayacağnın qabaqcadan məlum olmasına baxmayaraq, bütün qiymətlər üçün əvvəlcədən yer ehtiyatlanır"
  },
  {
    "question": "Kəsişmə:",
    "options": [
      "adətən ikiölçülü cədvəllərə tətbiq edilir və onların qəbul edilmək üçün daha əlverişli şəkildə təqdim olunmasını təmin edir",
      "yığmanın əksi olan əməliyyat",
      "ölçülərin qiymətlərindən birinin iyerarxiyanın daha yüksək səviyyəsinin qiyməti ilə əvəz olunmasını təmin edən əməliyyat",
      "ölçülərin təqdim olunma qaydasını dəyişir",
      "bir və ya daha artıq ölçünün qiymətinin sabit qalması (qeyd olunması) halında hiperkububn altçoxluğunu formalaşdıran əməliyyatdır"
    ],
    "answer": "bir və ya daha artıq ölçünün qiymətinin sabit qalması (qeyd olunması) halında hiperkububn altçoxluğunu formalaşdıran əməliyyatdır"
  },
  {
    "question": "detallaşdırma:",
    "options": [
      "adətən ikiölçülü cədvəllərə tətbiq edilir və onların qəbul edilmək üçün daha əlverişli şəkildə təqdim olunmasını təmin edir",
      "bir və ya daha artıq ölçünün qiymətinin sabit qalması (qeyd olunması) halında hiperkububn altçoxluğunu formalaşdıran əməliyyatdır",
      "ölçülərin qiymətlərindən birinin iyerarxiyanın daha yüksək səviyyəsinin qiyməti ilə əvəz olunmasını təmin edən əməliyyat",
      "ölçülərin təqdim olunma qaydasını dəyişir",
      "yığmanın əksi olan əməliyyat"
    ],
    "answer": "yığmanın əksi olan əməliyyat"
  },
  {
    "question": "ölçülərin təqdim olunma qaydasını dəyişən əməliyyat:",
    "options": [
      "detallaşdırma",
      "toplama",
      "yığma",
      "fırlatma",
      "Kəsişmə"
    ],
    "answer": "fırlatma"
  },
  {
    "question": "ölçülərin qiymətlərindən birinin, iyerarxiyanın daha yüksək səviyyəsinin qiyməti ilə əvəz olunmasını təmin edən əməliyyat",
    "options": [
      "detallaşdırma",
      "Toplama",
      "Kəsişmə",
      "yığma",
      "firlatma"
    ],
    "answer": "yığma"
  },
  {
    "question": "Qoşulan kompüterin şininin tipi, mövqelilik(mərtəbəlilik), şəbəkə kanaləna müraciət metodu – bu:",
    "options": [
      "OSİ (X25) protokolunun səviyyələridir",
      "LHŞnin aparat komponentləridir",
      "Şəbəkə topologiyasının əsas sinifləridir",
      "Şəbəkə adapterinin xarakteristikalarıdır",
      "LHŞnin idarəedilməsi sinifləridir"
    ],
    "answer": "Şəbəkə adapterinin xarakteristikalarıdır"
  },
  {
    "question": "OSİ (X25) protokolunun səviyyələri:",
    "options": [
      "Mərkəzləşdirilmiş qeyrimərkəzləşdirilmiş",
      "Qoşulan kompüterin şininin tipi mövqelilik(mərtəbəlilik) şəbəkə kanaləna müraciət metodu",
      "İşçi stansiya serverlər interfeys lövhələri və kabellər qəsasız qida mənbələri modemlər transiverlər təkrarlayıcılar qovuşma dəlikləri",
      "Genişyayımlı ardıcıl",
      "Tətbiqi, nümayiş (Təqdimat), seans, nəqliyyat,şəbəkə, kanal, fiziki"
    ],
    "answer": "Tətbiqi, nümayiş (Təqdimat), seans, nəqliyyat,şəbəkə, kanal, fiziki"
  },
  {
    "question": "Şəbəkə topologiyasının əsas sinifləri:",
    "options": [
      "Qoşulan kompüterin şininin tipi mövqelilik(mərtəbəlilik) şəbəkə kanaləna müraciət metodu",
      "İşçi stansiya serverlər interfeys lövhələri və kabellər qəsasız qida mənbələri modemlər transiverlər təkrarlayıcılar qovuşma dəlikləri",
      "Tətbiqi nümayiş (Təqdimat) seans nəqliyyatşəbəkə kanal fiziki",
      "Genişyayımlı, ardıcıl",
      "Mərkəzləşdirilmiş qeyrimərkəzləşdirilmiş"
    ],
    "answer": "Genişyayımlı, ardıcıl"
  },
  {
    "question": "Bir təşkilat daxilində fəaliyyət göstərir:",
    "options": [
      "ardıcıl şəbəkə",
      "qlobal şəbəkə",
      "genişyayımlı şəbəkə",
      "korporativ şəbəkə",
      "serverlər"
    ],
    "answer": "korporativ şəbəkə"
  },
  {
    "question": "Hər bir kompüter başqa kompüterlər tərəfindən qəbul edilə bilən siqnallar ötürür:",
    "options": [
      "serverlərdə",
      "qlobal şəbəkədə",
      "lokal şəbəkədə",
      "genişyayımlı şəbəkədə",
      "ardıcıl şəbəkədə"
    ],
    "answer": "genişyayımlı şəbəkədə"
  },
  {
    "question": "korporativ şəbəkə",
    "options": [
      "Şəhər, region, ölkə və ya bir neçə ölkə dairəsində fəaliyyət göstərir",
      "Resursların bölüşdürülməsi və qoşulmuş FKların idarə edilməsi funksiyasını icra edir",
      "Hər bir fiziki altsəviyyə verilənləri bir kompüterə ötürür",
      "Bir təşkilat daxilində fəaliyyət göstərir",
      "Hər bir kompüter başqa kompüterlər tərəfindən qəbul edilə bilən siqnallar ötürür"
    ],
    "answer": "Bir təşkilat daxilində fəaliyyət göstərir"
  },
  {
    "question": "genişyayımlı şəbəkə",
    "options": [
      "Resursların bölüşdürülməsi və qoşulmuş FKların idarə edilməsi funksiyasını icra edir",
      "Şəhər region ölkə və ya bir neçə ölkə dairəsində fəaliyyət göstərir",
      "Bir təşkilat daxilində fəaliyyət göstərir",
      "Hər bir kompüter başqa kompüterlər tərəfindən qəbul edilə bilən siqnallar ötürür",
      "Hər bir fiziki altsəviyyə verilənləri bir kompüterə ötürür"
    ],
    "answer": "Hər bir kompüter başqa kompüterlər tərəfindən qəbul edilə bilən siqnallar ötürür"
  },
  {
    "question": "Şəbəkə adapterinin mərtəbəlilik(mövqelilik) adlanan xarakteristikası",
    "options": [
      "Ethernet Arcnet TokenRing",
      "koaksial bdaqlanan cütlər optovolokno",
      "İSA, EİSA, Micro Channel və s",
      "8, 16, 32, 64, 128",
      "doğru cavab yoxdur"
    ],
    "answer": "8, 16, 32, 64, 128"
  },
  {
    "question": "Mərkəzləşdirilmiş şəbəkənin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "şəbəkənin idarə edilməsinin əsas proqram vasitələri Nowel Net Ware Lite Windows for workgroups Artisoft LAN tastic LAN smart və",
      "kompüter-server yoxdur",
      "şəbəkənin idarə edilməsi funksiyası növbə ilə bir kompüterdən digərinə verilir",
      "etibarlılıq sadəlik nisbətən az dəyər kimi üstünlükləri",
      "Verilənlərin ötürülməsi və saxlanmasının idarə edilməsi üçün kompüter serverin mövcud olması"
    ],
    "answer": "Verilənlərin ötürülməsi və saxlanmasının idarə edilməsi üçün kompüter serverin mövcud olması"
  },
  {
    "question": "Mərkəzləşdirilmiş şəbəkənin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "etibarlılıq sadəlik nisbətən az dəyər kimi üstünlükləri",
      "kompüter-server yoxdur",
      "şəbəkənin idarə edilməsinin əsas proqram vasitələri Nowel Net Ware Lite Windows for workgroups Artisoft LAN tastic LAN smart və",
      "kompüter serverin sıradan çıxdığı zamanetibarlılığın aşağı olması kimi nöqsanı",
      "şəbəkənin idarə edilməsi funksiyası növbə ilə bir kompüterdən digərinə verilir"
    ],
    "answer": "kompüter serverin sıradan çıxdığı zamanetibarlılığın aşağı olması kimi nöqsanı"
  },
  {
    "question": "qeyri mərkəzləşdirilmiş şəbəkənin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "idarəetməni reallaşdıran şəbəkə əməliyyat sistemi Microsoft Windows NT Server Microsoft LAN Manager Novel NetWare OS/2 Warp",
      "bir neçə kompüter mərkəzi (server kompüterlər) qalanları isə işçi ctansiyalar olur",
      "Verilənlərin ötürülməsi və saxlanmasının idarə edilməsi üçün kompüter serverin mövcud olması",
      "icazəsiz müraciətlərdən müdafiə kimi üstünlüyü şəbəkənin idarə edilməsinin əlverişliliyi",
      "şəbəkənin idarə edilməsinin əsas proqram vasitələri Nowel Net Ware Lite, Windows for workgroups, Artisoft LAN tastic, LAN smart"
    ],
    "answer": "şəbəkənin idarə edilməsinin əsas proqram vasitələri Nowel Net Ware Lite, Windows for workgroups, Artisoft LAN tastic, LAN smart"
  },
  {
    "question": "kompüter-server yoxdur – bu:",
    "options": [
      "qlobal şəbəkənin xassələrindən biridir",
      "mərkəzləşdirilm şəbəkənin xassələrindən biridir",
      "lokal şəbəkənin xassələrindən biridir",
      "şəbəkə adapterinin xassələrindən biridir",
      "qeyrimərkəzləşdirilmiş şəbəkənin xassələrindən biridir"
    ],
    "answer": "qeyrimərkəzləşdirilmiş şəbəkənin xassələrindən biridir"
  },
  {
    "question": "VB-nin accde-fayl kimi saxlanması halı üçün düzğün bəndi tapın",
    "options": [
      "Visual Basic priqramlarına baxmaq olur",
      "yaddaşın istifadəsi optimallaşmır",
      "Visual Basic proqramlarını dəyişmək olur",
      "visual Basic proqramlar əvvəlki kimi icra edilir",
      "visual Basic proqramlar icra edilmir"
    ],
    "answer": "visual Basic proqramlar əvvəlki kimi icra edilir"
  },
  {
    "question": "VB-nin accde-fayl kimi saxlanması halı üçün düzğün bəndi tapın",
    "options": [
      "Visual Basic priqramlarına baxmaq olur",
      "Visual Basic proqramlarını dəyişmək olur",
      "yaddaşın istifadəsi optimallaşmır",
      "visual Basic proqramlar icra edilmir",
      "yaddaşın istifadəsi optimallaşır"
    ],
    "answer": "yaddaşın istifadəsi optimallaşır"
  },
  {
    "question": "VB accde-fayl kimi saxlandıqda nəyin sayəsində VB-nin həcmi azalır?",
    "options": [
      "əvvəlki kimi icra edilir əvvəlki kimi onlara baxmaq və dəyişiklik etmək olur",
      "əvvəlki kimi icra edilir onlara baxmaq olur lakin dəyişiklik etmək olmur",
      "əvvəlki kimi icra edilmir onlara baxmaq və dəyişiklik etmək olmur",
      "əvvəlki kimi icra edilir onlara baxmaq olmur lakin dəyişiklik etmək olur",
      "əvvəlki kimi icra edilir, lakin onlara baxmaq və dəyişiklik etmək olmur"
    ],
    "answer": "əvvəlki kimi icra edilir, lakin onlara baxmaq və dəyişiklik etmək olmur"
  },
  {
    "question": "Replikator:",
    "options": [
      "qəzaya qədər qeyd olunmamış tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmamalıdır",
      "verilənlərin surətləşdirilməsi serverinin – VBİS-nin xüsusi modulu",
      "qəzaya qədər qeyd olunmuş tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmalıdır",
      "VBnin qəzaya qədərki son razılaşdırılmış vəziyyətini bərpa edir",
      "VBdə dəyişiklikləri təsvir edən yazılar ardıcıllığını saxlayan tranzaksiyalar ardıcıllığını istifadə edir"
    ],
    "answer": "verilənlərin surətləşdirilməsi serverinin – VBİS-nin xüsusi modulu"
  },
  {
    "question": "Sür`ətli yenilənmə sxemi",
    "options": [
      "qəzaya qədər qeyd olunmamış tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmamalıdır",
      "surətləşdirmə variantlarından biridir",
      "VBnin qəzaya qədərki son razılaşdırılmış vəziyyətini bərpa edir",
      "VBdə dəyişiklikləri təsvir edən yazılar ardıcıllığını saxlayan tranzaksiyalar ardıcıllığını istifadə edir",
      "qəzaya qədər qeyd olunmuş tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmalıdır"
    ],
    "answer": "surətləşdirmə variantlarından biridir"
  },
  {
    "question": "Surətləşdirmə texnologiyasının üstünlüklərindən biri",
    "options": [
      "dəyişikliklərin hesablama sistemi qovşaqlarında daşınması zamanı VBnin razılaşdırılmayan surətləri yarana bilməz",
      "müxtəlif qovşaqlarda eyni verilənlərin eyni anda yenilənməsi zamanı meydana çıxan konfliktlər tam aradan qalxır",
      "paylanmış VBnin müxtəlif qovşaqlarının istifadəçiləri eyni sorğuya müxtəlif cavab ala bilməz",
      "bütün sorğular lokal VBİS-də e`mal edildiyinə görə trafik azalır",
      "paylanmış VBnin müxtəlif qovşaqlarının istifadəçiləri eyni sorğuya müxtəlif cavab ala bilməz"
    ],
    "answer": "bütün sorğular lokal VBİS-də e`mal edildiyinə görə trafik azalır"
  },
  {
    "question": "Surətləşdirmə texnologiyasının nöqsanlarından biri",
    "options": [
      "qovşaqlar arasında əlaqənin kəsilməsi bütün qovşaqlarda verilənlərin e`malını dayandırır",
      "bütün sorğular mərkəzi VBİSdə e`mal edildiyinə görə trafik artır",
      "qovşaqlar arasında əlaqənin kəsilməsi verilənlərin e`malını dayandırmır",
      "bütün sorğular mərkəzi VBİSdə e`mal edildiyinə görə trafik artır",
      "doğru cavab yoxdur"
    ],
    "answer": "qovşaqlar arasında əlaqənin kəsilməsi verilənlərin e`malını dayandırmır"
  },
  {
    "question": "Hesablama sisteminin bütün qovşaqlarında VB-nin öz surəti yerləşdirilməlidir",
    "options": [
      "doğru cavab yoxdur",
      "qəzadan sonra bərpa vasitəsidir",
      "tranzaksiyalar jurnalıdır",
      "tranzaksiya monitorudur",
      "verilənlərin surətləşdirilməsi texnologiyasıdır"
    ],
    "answer": "verilənlərin surətləşdirilməsi texnologiyasıdır"
  },
  {
    "question": "ilkin VB-dəki dəyişikliklərin, paylanmış sistemin müxtəlif qovşaqlarına malik olan bazalara köçürülməsi prosesini belə adlandırırlar",
    "options": [
      "tranzaksiyalar jurnalıdır",
      "qəzadan sonra bərpa vasitəsidir",
      "doğru cavab yoxdur",
      "surətləşdirmə",
      "tranzaksiya monitorudur"
    ],
    "answer": "surətləşdirmə"
  },
  {
    "question": "surətləşdirmə variantlarından biri",
    "options": [
      "replikator",
      "qəzadan sonra bərpa vasitəsi",
      "tranzaksiyalar jurnalı",
      "tranzaksiya monitoru",
      "tam yenilənmə sxemi"
    ],
    "answer": "tam yenilənmə sxemi"
  },
  {
    "question": "istifadəçilərin tətbiqi proqramlarından gizli qalır və VB-nin avtomatik olaraq razılaşdırılmış vəziyyətdə saxlanmasını təmin edir:",
    "options": [
      "doğru cavab yoxdur",
      "qəzadan sonra bərpa vasitələri",
      "tranzaksiyalar jurnalı",
      "tranzaksiya monitoru",
      "verilənlərin surətləşdirilməsi prosesi"
    ],
    "answer": "verilənlərin surətləşdirilməsi prosesi"
  },
  {
    "question": "Qəzaya qədər qeyd olunmuş tranzaksiyaların icra nəticələri VB-də mövcud olmalıdır – bu:",
    "options": [
      "doğru cavab yoxdur",
      "Qəzadan sonra verilənlərin replikatorla e`malı prinsiplərindən biridir",
      "qəzadan sonra surətləşdirmə prinsiplərindən biridir",
      "qəzadan sonra verilənlərin tranzaksiya monitoru ilə e`malı prinsiplərindən biridir",
      "qəzadan sonra bərpa prinsiplərindən biridir"
    ],
    "answer": "qəzadan sonra bərpa prinsiplərindən biridir"
  },
  {
    "question": "Bitməyən tranzaksiyaların qayıtması – bu:",
    "options": [
      "doğru cavab yoxdur",
      "qəzadan sonra verilənlərin replikatorla e`malı mexanizmidir",
      "qəzadan sonra surətləşdirmə mexanizmidir",
      "qəzadan sonra verilənlərin tranzaksiya monitoru ilə e`malı mexanizmidir",
      "qəzadan sora bərpa prosesinin mexanizmidir"
    ],
    "answer": "qəzadan sora bərpa prosesinin mexanizmidir"
  },
  {
    "question": "Formanın, cədvəlin eyni adlı sahəsinə verilənlərin daxil edilməsi üçün istifadə edilən idarəetmə elementi necə adlanır?",
    "options": [
      "verilənlər sahəsi bölməsi",
      "alətlər paneli",
      "formanın işçi sahəsi",
      "əlaqədar sahə",
      "verilənlər paneli"
    ],
    "answer": "əlaqədar sahə"
  },
  {
    "question": "aşağıdakıların hansı ancaq formanın quruluş elementidir?",
    "options": [
      "qeydlər",
      "başlıq",
      "verilənlər sahəsi",
      "doğru cavab yoxdur",
      "kolontitul"
    ],
    "answer": "doğru cavab yoxdur"
  },
  {
    "question": "iki rejimdən birində ola bilər, çox seçimə imkan verir və əmrlə əlaqələndirilə bilər – bu:",
    "options": [
      "siyahıdır",
      "çeviricidir",
      "siyahılı sahədir",
      "baraqcıqdır (flajkidir)",
      "əmr düyməsidir"
    ],
    "answer": "baraqcıqdır (flajkidir)"
  },
  {
    "question": "cədvəllərdən birinin verilmiş sahəsindən qiymətləri saxlayır və verilənləri daxil etməyə deyil, seçməyə imkan verir – bu:",
    "options": [
      "vkladkadır",
      "əmr düymələridir",
      "ceviricidir",
      "bayraqcıqdır(flajokdur)",
      "siyahıdı"
    ],
    "answer": "siyahıdı"
  },
  {
    "question": "cədvəllərdən birinin verilmiş sahəsindən qiymətləri saxlayır və verilənləri daxil etməyə deyil, açma düyməsinə sıxmaqla açılan",
    "options": [
      "siyahıdır",
      "əmr düymələridir",
      "vkladkadır",
      "siyahılı sahədir",
      "bayraqcıqdır(flajokdur)"
    ],
    "answer": "siyahılı sahədir"
  },
  {
    "question": "Surətləşdirmə vasitələri:",
    "options": [
      "VBnin qəzaya qədərki son razılaşdırılmış vəziyyətini bərpa edir",
      "VBdə dəyişiklikləri təsvir edən yazılar ardıcıllığını saxlayan tranzaksiyalar ardıcıllığını istifadə edir",
      "qəzaya qədər qeyd olunmuş tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmalıdır",
      "qəzaya qədər qeyd olunmamış tranzaksiyaların icrası nəticələri bərpa olunmuş VBdə mövcud olmamalıdır",
      "edilmiş dəyişikliklərin köçürülməsi yolu ilə bir neçə VB-də informasiyaların razılaşdırılmış vəziyyətinin avtomatik saxlanması"
    ],
    "answer": "edilmiş dəyişikliklərin köçürülməsi yolu ilə bir neçə VB-də informasiyaların razılaşdırılmış vəziyyətinin avtomatik saxlanması"
  },
  {
    "question": "Cağ düyməni ayrılmış yazı üzərində sıxdıqda açılan menyu necə adlanır?",
    "options": [
      "yazı markeri",
      "cədvəlin markeri",
      "yazının kontekst menyusu",
      "yazıların nömrəsi sahəsi",
      "keçid düymələri"
    ],
    "answer": "yazının kontekst menyusu"
  },
  {
    "question": "Cədvəl – bu:",
    "options": [
      "bazaya yeni informasiyalar daxil etməyə kömək edən obyektdir",
      "VB informasiyalarının emalı üçün nəzərdə tutulan quruluşdur",
      "makroəmrdir",
      "olmaması VB-nin olmaması ilə eyni olan əsas VB obyektidir",
      "proqram prosedurasıdır"
    ],
    "answer": "olmaması VB-nin olmaması ilə eyni olan əsas VB obyektidir"
  },
  {
    "question": "yazı markeri – bu:",
    "options": [
      "cədvəl pəncərəsinin aşağı hissəsində olan vəziyyət sətridir",
      "Cağ düyməni ayrılmış yazı üzərində sıxdıqda açılan menyudur",
      "vəziyyət sətrində yerləşən və cədvəl üzrə yerdəyişməyə imkan verən düymələrdir",
      "Yazıdan solda yerləşən və üzərində qeyd etdikdə bütün yazını köçürmə, daşıma və ya silmə üçün hazırlayan düymədir",
      "cədvəlin yuxarı sol küncündə yerləşən və üzərində qeyd etməklə bütün cədvəli ayıran düymədir"
    ],
    "answer": "Yazıdan solda yerləşən və üzərində qeyd etdikdə bütün yazını köçürmə, daşıma və ya silmə üçün hazırlayan düymədir"
  },
  {
    "question": "cədvəlin markeri – bu:",
    "options": [
      "Yazıdan solda yerləşən və üzərində qeyd etdikdə bütün yazını köçürmə daşıma və ya silmə üçün hazırlayan düymədir",
      "cədvəl pəncərəsinin aşağı hissəsində olan vəziyyət sətridir",
      "cədvəlin yuxarı sol küncündə yerləşən və üzərində sağ düymə ilə qeyd etməklə bütün cədvəl ilə əməliyyat aparmağa imkan verən",
      "Cağ düyməni ayrılmış yazı üzərində sıxdıqda açılan menyudur",
      "vəziyyət sətrində yerləşən və cədvəl üzrə yerdəyişməyə imkan verən düymələrdir"
    ],
    "answer": "cədvəlin yuxarı sol küncündə yerləşən və üzərində sağ düymə ilə qeyd etməklə bütün cədvəl ilə əməliyyat aparmağa imkan verən"
  },
  {
    "question": "VB sütununun kontekst menyusu necə açılır?",
    "options": [
      "sol düymə ilə sütun üzərində qeyd etməklə",
      "sağ düymə ilə ayrılmış sütun üzərində qeyd etməklə",
      "cədvəl markeri üzərində qeyd etməklə",
      "sol düymə ilə sütun markeri üzərində qeyd etməklə",
      "sol düymə ilə yazı markeri üzərində qeyd etməklə"
    ],
    "answer": "sağ düymə ilə ayrılmış sütun üzərində qeyd etməklə"
  },
  {
    "question": "sorğunun yaradılması üçün LIKE[…] əmri istifadə edilir – bu:",
    "options": [
      "seçmə sorğusudur",
      "dəyişiklik sorğusudur",
      "hesablanan sahəyə malik sorğudur",
      "parametrli sorğudur",
      "yekun sorğusudur"
    ],
    "answer": "parametrli sorğudur"
  },
  {
    "question": "müvəqqəti nəticə cədvəllərinin təşkili üçün seçmə sorğusu yaradır və bu cədvəlin informasiyaları yeni cədvəlin yaradılması üçün",
    "options": [
      "dəyişiklik sorğusudur",
      "parametrli sorğudur",
      "hesablanan sahəyə malik sorğudur",
      "yekun sorğusudur",
      "seçmə sorğusudur"
    ],
    "answer": "dəyişiklik sorğusudur"
  },
  {
    "question": "“Cədvəl əlavə edilməsi” pəncərəsində mövcud olan bütün vkladkalar hansı bənddə verilmişdir?",
    "options": [
      "cədvəllər, sorğular, cədvəllər və sorğular",
      "cədvəllər",
      "sorğular",
      "cədvəllər sorğular hesabatlar",
      "cədvəllər və sorğular"
    ],
    "answer": "cədvəllər, sorğular, cədvəllər və sorğular"
  },
  {
    "question": "Hesablama üçün formula nümunə üzrə sorğu blankının hansı mövqesinə daxil edilir?",
    "options": [
      "SHİFT+F2 düymələri ilə açılan daxiletmə sahəsinə",
      "ekrana çıxış sətrinə",
      "seçim şərti sətrinə",
      "çeşidləmə sətrinə",
      "sahə sətrinə"
    ],
    "answer": "SHİFT+F2 düymələri ilə açılan daxiletmə sahəsinə"
  },
  {
    "question": "Nümunə üzrə sorğu blankının yuxarı panelinin elementləri hansı bənddə verilmişdir?",
    "options": [
      "cədvəllər sorğular cədvəllər və sorğular",
      "soğunun quruluşu",
      "cədvəllər və sorğular",
      "bütün cədvəllərin sahələrinin siyahısı",
      "bütün cədvəllərin sahələrinin siyahısı və soğunun quruluşu"
    ],
    "answer": "bütün cədvəllərin sahələrinin siyahısı"
  },
  {
    "question": "cədvəllər, sorğular, cədvəllər və sorğular – bu:",
    "options": [
      "Nümunə üzrə sorğu blankının aşağı panelinin elementləridir",
      "Nümunə üzrə sorğu blankının yuxarı panelinin elementləridir",
      "Nümunə üzrə sorğu blankının elementləridir",
      "“Cədvəl əlavə edilməsi” pəncərəsində mövcud olan bütün vkladkalardır",
      "verilənlər bazası pəncərəsinin elementləridir"
    ],
    "answer": "“Cədvəl əlavə edilməsi” pəncərəsində mövcud olan bütün vkladkalardır"
  },
  {
    "question": "bütün cədvəllərin sahələrinin siyahısı və soğunun quruluşu – bu:",
    "options": [
      "Nümunə üzrə sorğu blankının aşağı panelinin elementləridir",
      "Nümunə üzrə sorğu blankının yuxarı panelinin elementləridir",
      "Cədvəl əlavə edilməsi pəncərəsində mövcud olan bütün vkladkalardır",
      "Nümunə üzrə sorğu blankının elementləridir",
      "verilənlər bazası pəncərəsinin elementləridir"
    ],
    "answer": "Nümunə üzrə sorğu blankının elementləridir"
  },
  {
    "question": "Nümunə üzrə sorğu blankının “sahə” sətri necə doldurulur?",
    "options": [
      "uyğun bayraqcığı çevirməklə",
      "açılan siyahı düymələrinin köməyilə",
      "uyğun sahəyə lazımi kriteriyanı yazırlar",
      "cədvəlin yuxarı hissəsindəki cədvəllərdən sahə adlarının daşınması",
      "sahənin daşınması zamanı avtomatik"
    ],
    "answer": "cədvəlin yuxarı hissəsindəki cədvəllərdən sahə adlarının daşınması"
  },
  {
    "question": "“Elementlər paneli”nin hansı elementi forma başlıqlarının yaradılması üçün istifadə edilir?",
    "options": [
      "vkladki",
      "sahə",
      "obyektin seçilməsi",
      "siyahı",
      "yazılış"
    ],
    "answer": "yazılış"
  },
  {
    "question": "“Elementlər paneli”nin hansı elementi formada “birləşmiş yazı”nın yaradılması üçün istifadə edilir?",
    "options": [
      "siyahı",
      "obyektin seçilməsi",
      "yazılış",
      "vkladki",
      "sahə"
    ],
    "answer": "sahə"
  },
  {
    "question": "aşağıdakıların hansı səhifə nömrələrinin çapı üçün ictifadə edilə bilər?",
    "options": [
      "verilənlər sahəsi",
      "doğru cavab yoxdur",
      "qeydlər",
      "kolontitu",
      "başlıq"
    ],
    "answer": "kolontitu"
  },
  {
    "question": "Formanın quruluş elementlərindən biri:",
    "options": [
      "İdarəetmə elementləri bölməsi",
      "alətlər paneli",
      "əlaqəli sahələr",
      "“Başlıq” bölməsi",
      "formanın işçi sahəsi"
    ],
    "answer": "“Başlıq” bölməsi"
  },
  {
    "question": "cədvəl pəncərəsinin aşağı hissəsində olan vəziyyət sətri necə adlanır?",
    "options": [
      "keçid düymələri",
      "yazıların nömrəsi sahəsi",
      "cədvəlin markeri",
      "yazı markeri",
      "yazının kontekst menyusu"
    ],
    "answer": "yazıların nömrəsi sahəsi"
  },
  {
    "question": "konkret məlumatların (faktların) verilməsi – bu:",
    "options": [
      "istehlakçının verdiyi sualların cavabına malik olan sənədin axtarış prosedurası adlanır",
      "SİAS tərəfindən tələb edilən informasiyanın verilməsinin həyata keçirilməsi prosesi adlanır",
      "insanın müəyyən informasiya təlabatının təyini adlanir",
      "FİAS-ın istehlakçının sorğusuna verdiyi cavab adlanır",
      "insanın müəyyən informasiya təlabatının təyini adlanir"
    ],
    "answer": "FİAS-ın istehlakçının sorğusuna verdiyi cavab adlanır"
  },
  {
    "question": "praktiki fəaliyyət prosesində insanın müəyyən informasiyaya olan ehtiyacı necə adlanır?",
    "options": [
      "informasiya sorğusu",
      "pertinentlik",
      "relevantlıq",
      "informasiya təlabatı",
      "relevantlıq"
    ],
    "answer": "informasiya təlabatı"
  },
  {
    "question": "sənədin məzmununun formalaşdırıldığı şəkildə informasiya sorğusuna uyğun olması necə adlanır?",
    "options": [
      "pertinentlik",
      "informasiya təlabatı",
      "informasiya sorğusu",
      "relevantlıq",
      "informasiya təlabatı"
    ],
    "answer": "relevantlıq"
  },
  {
    "question": "pertinentlik...",
    "options": [
      "sənədin məzmununun formalaşdırıldığı şəkildə informasiya sorğusuna uyğun olmasıdır",
      "müəyyən vaxt anında istehlakçının informasiya ehtiyacının qiymətinin təbii dildə ifadəsidir",
      "doğru cavab yoxdur",
      "sənədin məzmununun formalaşdırıldığı şəkildə informasiya sorğusuna uyğun olmasıdır",
      "sənədin məna-məzmununun istehlakçının informasiya ehtiyacına uyğun olmasıdır"
    ],
    "answer": "sənədin məna-məzmununun istehlakçının informasiya ehtiyacına uyğun olmasıdır"
  },
  {
    "question": "məzmunu formalaşdırıldığı qaydada isehlakçının sorğusuna cavab verən sənəd necə adlanır?",
    "options": [
      "formal sənəd",
      "pertinent sənəd",
      "relevant sənəd",
      "tələb edilən sənəd",
      "istehlak olunan sənəd"
    ],
    "answer": "relevant sənəd"
  },
  {
    "question": "informasiya sorğusunun əsas məna-məzmununun fomallaşdırılmış təqdimatı necə adlanır?",
    "options": [
      "formal relevantlıq",
      "faktiki relevantlıq",
      "MUK",
      "SAS",
      "AT"
    ],
    "answer": "AT"
  },
  {
    "question": "AT və SAS-ın məzmununun uyğunluğu necə adlanır?",
    "options": [
      "SAS",
      "MUK",
      "AT",
      "formal relevantlıq",
      "faktiki relevantlıq"
    ],
    "answer": "formal relevantlıq"
  },
  {
    "question": "SAS – bu:",
    "options": [
      "sənədlərin əsas məna-məzmununun formallaşdırılmış təqdimatıdır",
      "AT və SASın məzmununun uyğunluğudur",
      "verilmiş SİASda AT və SAS arasında yaxınlıq dərəcəsini müəyyən edən qaydalar yığımıdır",
      "informasiya sorğusunun əsas mənaməzmununun fomallaşdırılmış təqdimatıdır",
      "sənədin məzmununun informasiya sorğusuna məna uyğunluğudur"
    ],
    "answer": "sənədlərin əsas məna-məzmununun formallaşdırılmış təqdimatıdır"
  },
  {
    "question": "faktiki relevantlıq – bu:",
    "options": [
      "sənədin məzmununun informasiya sorğusuna məna uyğunluğudur",
      "sənədlərin əsas mənaməzmununun formallaşdırılmış təqdimatıdır",
      "informasiya sorğusunun əsas mənaməzmununun fomallaşdırılmış təqdimatıdır",
      "verilmiş SİASda AT və SAS arasında yaxınlıq dərəcəsini müəyyən edən qaydalar yığımıdır",
      "AT və SASın məzmununun uyğunluğudur"
    ],
    "answer": "sənədin məzmununun informasiya sorğusuna məna uyğunluğudur"
  },
  {
    "question": "SAS və AT arasında məna yaxınlığı dərəcəcini müəyyən edən qaydalar məcmusu necə adlanır?",
    "options": [
      "faktiki relevantlıq",
      "formal relevantlıq",
      "pertinentlik",
      "MUK",
      "relevantlıq"
    ],
    "answer": "MUK"
  },
  {
    "question": "pertinentlik",
    "options": [
      "SAS və ATnin uyğunluğu belə adlanır",
      "SAS və AT arasında məna yaxınlığı dərəcəcini müəyyən edən qaydalar məcmusu belə adlanır",
      "sənədin məzmununun informasiya sorğusuna uyğun olması belə adlanır",
      "sənədin məna-məzmununun istehlakçının informasiya təlabatına uyğun olması belə adlanır",
      "sənədin məzmununun informasiya sorğusuna mənaca uyğunluğu belə adlanır"
    ],
    "answer": "sənədin məna-məzmununun istehlakçının informasiya təlabatına uyğun olması belə adlanır"
  },
  {
    "question": "formal relevantlıq",
    "options": [
      "SAS və AT-nin uyğunluğu belə adlanır",
      "sənədin məzmununun informasiya sorğusuna mənaca uyğunluğu belə adlanır",
      "sənədin mənaməzmununun istehlakçının informasiya təlabatına uyğun olması belə adlanır",
      "sənədin məzmununun informasiya sorğusuna uyğun olması belə adlanır",
      "SAS və AT arasında məna yaxınlığı dərəcəcini müəyyən edən qaydalar məcmusu belə adlanır"
    ],
    "answer": "SAS və AT-nin uyğunluğu belə adlanır"
  },
  {
    "question": "Cədvəlin, başqa bazadan, hətta ola bilsin, başqa sistemdə yaradılmış bazadan götürməklə yaradilması üsulu necə adlandırılır?",
    "options": [
      "cədvəllərlə əlaqə",
      "cədvəl ustası ilə yaratma",
      "cədvəl rejimi",
      "cədvəlin importu",
      "konstruktor rejimi"
    ],
    "answer": "cədvəlin importu"
  },
  {
    "question": "cədvəlin, uzaqlaşdırılmış serverdən, həm də natamam import etməklə yaradılması rejimi necə adlanır?",
    "options": [
      "cədvəl rejimi",
      "cədvəlin importu",
      "cədvəl ustası ilə yaratma",
      "konstruktor rejimi",
      "cədvəllərlə əlaqə"
    ],
    "answer": "cədvəllərlə əlaqə"
  },
  {
    "question": "cədvəlin yaradılmasının, verilmiş suallara alınməş cavablara əsasən, cədvəlin quruluşunun avtomatik qurulması rejimi necə adlandırılır?",
    "options": [
      "konstruktor rejimi",
      "cədvəlin importu",
      "cədvəllərlə əlaqə",
      "cədvəl rejimi",
      "cədvəl ustası ilə yaratma"
    ],
    "answer": "cədvəl ustası ilə yaratma"
  },
  {
    "question": "cədvəlin yaradılmasının, həmin anda informasiya doldurmağa imkan verən yarımfabrikatın açılmasına əsaslanan rejimi necə adlanır?",
    "options": [
      "cədvəlin importu",
      "cədvəllərlə əlaqə",
      "konstruktor rejimi",
      "cədvəl ustası ilə yaratma",
      "cədvəl rejimi"
    ],
    "answer": "cədvəl rejimi"
  },
  {
    "question": "server tərəfdən VB-yə müraciət sxeminin elementlərindən biri:",
    "options": [
      "Java dilində ixtiyari platformada interpretasiya rejimində icra edilən və serverdə saxlanan proqramappletlər yazılır",
      "appletin icrası zamanı bazadan informasiya seçilir və istifadəçiyə göndərilir",
      "lazımi appletlərin çağırılmasını təmin edən HTMLsənəd tərtib edilir",
      "Xarici proqramma (ASP-səhifə) formanın sahələrinin qiymətlərini SQL dilində sorğu formalaşdırmaq və bazaya müraciət etmək üçün",
      "HTMLsənəd brauzer pəncərəsinə çıxarılan zaman lazımi appletlər çağırılıb nizamlanır"
    ],
    "answer": "Xarici proqramma (ASP-səhifə) formanın sahələrinin qiymətlərini SQL dilində sorğu formalaşdırmaq və bazaya müraciət etmək üçün"
  },
  {
    "question": "Kliyent tərəfdən VB-yə müraciət sxeminin elementlərindən biri:",
    "options": [
      "lazımi appletlərin çağırılmasını təmin edən HTML-sənəd tərtib edilir",
      "istifadəçinin VB ilə iş üçün formanın Websəhifəsini çağırması",
      "Webserver bu formanı alır və onun emalı proqramını (ASPsəhifəni) icraya buraxır (onun adı <FORM> teqinin ACTION atributunda",
      "bazadan qiymətlərin əks edilməsi və ya bazada düzəlişlər üçüç sahələrə malik olan formadan ibarət Websəhifə tərtib edilir",
      "istifadəçi tərəfindən formanın doldurulması VBScript və ya JavaScript dili vasitələri ilə ona nəzarət və Webserverə göndərilməsi"
    ],
    "answer": "lazımi appletlərin çağırılmasını təmin edən HTML-sənəd tərtib edilir"
  },
  {
    "question": "tipik SİAS-ın alt sistemlərindən biri:",
    "options": [
      "SAS və AT alt sistemi",
      "verilənlər bzası alt sistemi",
      "FİAS alt sistemi",
      "daxiletmə və qeydiyyat alt sistemi",
      "SİAS alt sistemi"
    ],
    "answer": "daxiletmə və qeydiyyat alt sistemi"
  },
  {
    "question": "tipik SİAS-ın alt sistemlərindən biri:",
    "options": [
      "sənədlər bazası alt sistemi",
      "MUK alt sistemi",
      "AT alt sistemi",
      "axtarış alt sistemi",
      "SAS alt sistemi"
    ],
    "answer": "axtarış alt sistemi"
  },
  {
    "question": "SİAS-ın “daxiletmə və qeydiyyat” alt sistemininəsas məsələlərindən biri:",
    "options": [
      "təqdim olunan identifikator üzrə verilənlərə müraciət imkanını təmin edir",
      "hər bir sənəd üçün SAS formalaşdırır",
      "verilənlərin saxlanması üçün informasiyaların sıxılması və sür`ətli axtarış vasitələri tətbiq edilir",
      "elektron sənədləri çatdıran kanala qoşulmanı təmin edir",
      "MUK nöqteyi nəzərindən ATni təmin edən SAS axtarır"
    ],
    "answer": "elektron sənədləri çatdıran kanala qoşulmanı təmin edir"
  },
  {
    "question": "SİAS-ın saxlama alt sisteminin məsələsi:",
    "options": [
      "MUK nöqteyi nəzərindən ATni təmin edən SAS axtarır",
      "elektron sənədlərə unikal identifikatorların verilməsi və habelə adların sinxronlaşdırılması cədvəlinin aparılması (işinin təmin edilməsi)",
      "kağız sənədlərin elektron surətinin tərtibi",
      "hər bir sənəd üçün SAS formalaşdırır",
      "informasiyaların sıxılması və sür`ətli axtarış vasitələri tətbiq edilir"
    ],
    "answer": "informasiyaların sıxılması və sür`ətli axtarış vasitələri tətbiq edilir"
  },
  {
    "question": "SİAS-ın axtarış alt sisteminin məsələsi:",
    "options": [
      "verilənlərin saxlanması üçün informasiyaların sıxılması və sür`ətli axtarış vasitələri tətbiq edilir",
      "təqdim olunan identifikator üzrə verilənlərə müraciət imkanını təmin edir",
      "kağız sənədlərin elektron surətinin tərtibi",
      "MUK nöqteyi nəzərindən AT-ni təmin edən SAS axtarır",
      "hər bir sənəd üçün SAS formalaşdırır"
    ],
    "answer": "MUK nöqteyi nəzərindən AT-ni təmin edən SAS axtarır"
  },
  {
    "question": "elektron sənəd formatının tanınması və lazım gəldikdə çevrilməsi məsələsi SİAS-ın hansı alt sistemində həll edilir?",
    "options": [
      "emal",
      "saxlama",
      "axtarış",
      "Daxiletmə və qeydiyyat",
      "sənədlər bazası"
    ],
    "answer": "Daxiletmə və qeydiyyat"
  },
  {
    "question": "SİAS-ın hansı alt sistemi təqdim olunan identifikator üzrə verilənlərə müraciət imkanını təmin edən, standart və ya xüsusiləşmiş",
    "options": [
      "emal",
      "sənədlər bazası",
      "saxlama",
      "axtarış",
      "Daxiletmə və qeydiyyat"
    ],
    "answer": "saxlama"
  },
  {
    "question": "VB nəzəriyyəsində ilk dəfə hansı modellər və metodlar xırdalıqlarına qədər strukturlaşdırılmış verilənlərin saxlanması və emalının",
    "options": [
      "VBnin klassik modelində FİASda",
      "İASda",
      "SİASda",
      "VBnin klassik modelində FİASda",
      "VB-nin klassik modelində"
    ],
    "answer": "VB-nin klassik modelində"
  },
  {
    "question": "eyni zamanda İAS olan ənənəvi VBİC-lər necə adlandırılır",
    "options": [
      "ənənəvi VBİS",
      "SİAS",
      "VBnin klassik modeli",
      "İAS",
      "FİAS"
    ],
    "answer": "FİAS"
  },
  {
    "question": "ənənəvi VBİS-lər hansı verilənlırin saxlanması və emalına yönləndirilmlşdi?",
    "options": [
      "faktoqrafik və sənəd verilənlərinin",
      "heç biri düz deyil",
      "mətn sənədlərinin və faktoqrafik verilənlərin",
      "xırdalıqlarına qədər strukturlaşdırılmış",
      "mətn sənədlərinin"
    ],
    "answer": "xırdalıqlarına qədər strukturlaşdırılmış"
  },
  {
    "question": "VB-nin klassik modelləri",
    "options": [
      "eyni zamanda İAS olan ənənəvi VBİClər belə adlandırılır",
      "mətn sənədləri ilə işə yönlənmiş sistemlərin tarixi adıdır",
      "mətn sənədləri ilə işə yönlənmiş sisdemlərin belə adlandırılması daha doğru olardı",
      "eyni zamanda İAS olan ənənəvi VBİClər belə adlandırılır",
      "VB nəzəriyyəsində xırdalıqlarına qədər strukturlaşdırılmış verilənlərin saxlanması və emalının təşkilinə istqamətlənmiş ilk modellər"
    ],
    "answer": "VB nəzəriyyəsində xırdalıqlarına qədər strukturlaşdırılmış verilənlərin saxlanması və emalının təşkilinə istqamətlənmiş ilk modellər"
  },
  {
    "question": "sənəd verilənlərininsaxlanması və emalının təşkilinə yönləndirilmiş sistemlər tarixən hansı adlara malik olmuşdur?",
    "options": [
      "İAS, SİAS",
      "VBnin klassik modelləri İAS SİAS",
      "SİAS İAS FİAS",
      "ənənəvi VBİSlər İAS SİAS",
      "ənənəvi VBİSlər İAS SİAS"
    ],
    "answer": "İAS, SİAS"
  },
  {
    "question": "hansı sətirdə, birlikdə, verilənlərin bütün növlərinin saxlanması və e`malının təşkilinə yönləndirilmiş sistemləri əhatə edən adlar",
    "options": [
      "VBnin klassik modelləri FİAS",
      "ənənəvi VBİSlər FİAS",
      "İAS SİAS",
      "VBnin klassik modelləri ənənəvi VBİSlər",
      "SİAS, FİAS"
    ],
    "answer": "SİAS, FİAS"
  },
  {
    "question": "FİAS-ın istehlakçının sorğusuna verdiyi cavab necə adlanır?",
    "options": [
      "istehlakçının informasiya təlabatı",
      "SİASda informasiya axtarışı",
      "SİASın əsas əməliyyatı",
      "istehlakçının informasiya təlabatı",
      "konkret məlumatların (faktların) verilməsi"
    ],
    "answer": "konkret məlumatların (faktların) verilməsi"
  },
  {
    "question": "üçşaxəli paylanmış modelinxarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "kliyent maşınına olan tələblər azalsa da xüsusi proqram və mübadilə protokollarının hazırlanmsı tələb olunmur",
      "VByə müraciət həm kliyent tərəfdən həm də server tərəfdən ola bilər",
      "VByə müraciət brauzerdən reallaşır",
      "əlavələr serveri, sorğunu icra edən cədvəllər serverinə sorğu formalaşdırır ki, o da alınmış nəticəniəlavələr serverinə göndərir",
      "Xarici proqramlar C++ Delfi Perl dillərində yazılır"
    ],
    "answer": "əlavələr serveri, sorğunu icra edən cədvəllər serverinə sorğu formalaşdırır ki, o da alınmış nəticəniəlavələr serverinə göndərir"
  },
  {
    "question": "üçşaxəli paylanmış modelinxarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "kliyent maşınına olan tələblər azalsa da xüsusi proqram və mübadilə protokollarının hazırlanmsı tələb olunmur",
      "növbələrin uzunmüddətli yaddaşda saxlanması imkanı bu növbələri saxlamağa və lazım gəldikdə qəza nöqtələrindən yeniləməyə imkan",
      "VByə müraciət brauzerdən reallaşır",
      "VByə müraciət həm kliyent tərəfdən həm də server tərəfdən ola bilər",
      "Xarici proqramlar C++ Delfi Perl dillərində yazılır"
    ],
    "answer": "növbələrin uzunmüddətli yaddaşda saxlanması imkanı bu növbələri saxlamağa və lazım gəldikdə qəza nöqtələrindən yeniləməyə imkan"
  },
  {
    "question": "VB-nin kliyent-internet modelinin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "əlavələr serveri sorğunu icra edən cədvəllər serverinə sorğu formalaşdırır ki o da alınmış nəticəniəlavələr serverinə göndərir",
      "növbələrin uzunmüddətli yaddaşda saxlanması imkanı bu növbələri saxlamağa və lazım gəldikdə qəza nöqtələrindən yeniləməyə imkan",
      "kliyent hesablama üçün giriş informasiyasını formalaşdırır server əlavəsinə hesablamanın icrası üçün sorğu göndərir ki burada da icra",
      "əlavələr serverində hesabat icra edildikdən sonra nəticə kliyentə göndərilir ki bu əlavələr serveri hesabına cədvəllər serverinin",
      "Xarici proqramlar C++, Delfi, Perl, dillərində yazılır"
    ],
    "answer": "Xarici proqramlar C++, Delfi, Perl, dillərində yazılır"
  },
  {
    "question": "server tərəfdən VB-yə müraciət sxeminin elementlərindən biri:",
    "options": [
      "lazımi appletlərin çağırılmasını təmin edən HTMLsənəd tərtib edilir",
      "appletin icrası zamanı bazadan informasiya seçilir və istifadəçiyə göndərilir",
      "istifadəçinin VB ilə iş üçün formanın Web-səhifəsini çağırması",
      "HTMLsənəd brauzer pəncərəsinə çıxarılan zaman lazımi appletlər çağırılıb nizamlanır",
      "Java dilində ixtiyari platformada interpretasiya rejimində icra edilən və serverdə saxlanan proqramappletlər yazılır"
    ],
    "answer": "istifadəçinin VB ilə iş üçün formanın Web-səhifəsini çağırması"
  },
  {
    "question": "Verilənlər ambarı quruluşunda `TARİX` və/və ya `VAXT` tipli açar atributların daxil edilməsi xronologiyasının uçotu – bu:",
    "options": [
      "VAnın verilənlərininterallığı xüsusiyyətidir",
      "xronologiyanın saxlanması xüsusiyyətidir",
      "VAnın verilənlərin dəyişməzliyi xüsusiyyətidir",
      "VAnın verilənlərin saxlanma dövrü xüsusiyyətidir",
      "VAnın yenilənmə tezliyi xüsusiyyətidir"
    ],
    "answer": "xronologiyanın saxlanması xüsusiyyətidir"
  },
  {
    "question": "VA-nın verilənlərin dəyişməzliyi xüsusiyyəti",
    "options": [
      "VAya yükləndikdən sonra verilənlər bir neçə aydan bir ilə qədər saxlanır və teztez kiçik porsiyalarla yenilənir",
      "Verilənlər ambarının onlarla əməliyyat aparan əlavənin deyil predmet sahəsinin xüsusiyyətlərini nəzərə almaqla hazırlanmasıdır",
      "Vahid sintaksis və semantik formaya gətirməklə müxtəlif layihələndiricilər tərəfindən hazırlanmış əlavələrdən yüklənən verilənlərin",
      "Verilənlər ambarı quruluşunda `TARİX` və/və ya `VAXT` tipli açar atributların daxil edilməsi xronologiyasının uçotudur",
      "Analitik sistemlərin OLTP sistemlərdən vacib fərqi olan, verilənlərin yükləndikdən sonra dəyişməz qalması və yazıların əlavə"
    ],
    "answer": "Analitik sistemlərin OLTP sistemlərdən vacib fərqi olan, verilənlərin yükləndikdən sonra dəyişməz qalması və yazıların əlavə"
  },
  {
    "question": "OLTP sistemlərdə verilənlərin təyinatlı",
    "options": [
      "analitik e`mal",
      "proqnozlaşdırma",
      "aqreqasiya",
      "mürəkkəb olmayan e`mal növləri",
      "modelləşdirmə"
    ],
    "answer": "mürəkkəb olmayan e`mal növləri"
  },
  {
    "question": "QQYS-də verilənlərin təyinatı",
    "options": [
      "operativ axtarış",
      "mürəkkəb olmayan e`mal növləri",
      "verilənlərin yenilənməsi",
      "modelləşdirmə",
      "verilənlərin detallaşdırılması"
    ],
    "answer": "modelləşdirmə"
  },
  {
    "question": "OLTP sistemlərdə verilənlərin saxlanma dövrü",
    "options": [
      "bir neçə ay",
      "bir il",
      "bir neçə il",
      "bir neçə aydan bir ilə qədər",
      "bir neçə ildən onlarla ilə qədər"
    ],
    "answer": "bir neçə aydan bir ilə qədər"
  },
  {
    "question": "OLTP sistemlərdə verilənlərin yenilənməsi",
    "options": [
      "kiçik porsiyalarla yenilənmə",
      "böyük porsiyalarla yenilənmə",
      "hamsı doğrudur",
      "aşağı tezlikli",
      "verilənlərin dəyişməzliyi"
    ],
    "answer": "kiçik porsiyalarla yenilənmə"
  },
  {
    "question": "mürəkkəb olmayan e`mal növləri",
    "options": [
      "OLTP sistemlərdə verilənlərin təyinatı",
      "QQYSdə verilənlərin təyinatı",
      "QQYSdə VAnın konsepsiyası və istifadə məqsədlərindən biri",
      "Bill İnmana görə VAya xas olan xüsusiyyətlərdən biri",
      "VAnın yaradılması zamanı həll edilməsi tələb edilən məsələlərdən biri"
    ],
    "answer": "OLTP sistemlərdə verilənlərin təyinatı"
  },
  {
    "question": "Yüksək tezlikli",
    "options": [
      "QQYSdə VAnın konsepsiyası və istifadə məqsədlərindən biri",
      "Bill İnmana görə VAya xas olan xüsusiyyətlərdən biri",
      "QQYSdə verilənlərin yenilənmə tezliyi",
      "OLTP sistemlərdəverilənlərin yenilənmə tezliyi",
      "VAnın yaradılması zamanı həll edilməsi tələb edilən məsələlərdən biri"
    ],
    "answer": "OLTP sistemlərdəverilənlərin yenilənmə tezliyi"
  },
  {
    "question": "Proqnozlaşdırma",
    "options": [
      "VAnın yaradılması zamanı həll edilməsi tələb edilən məsələlərdən biri",
      "OLTP sistemlərdə verilənlərin təyinatı",
      "QQYS-də verilənlərin təyinatı",
      "Bill İnmana görə VAya xas olan xüsusiyyətlərdən biri",
      "QQYSdə VAnın konsepsiyası və istifadə məqsədlərindən biri"
    ],
    "answer": "QQYS-də verilənlərin təyinatı"
  },
  {
    "question": "Bir neçə ildən onlarla ilə qədər",
    "options": [
      "OLTP sistemlərdə verilənlərin saxlanma dövrü",
      "VAnın yaradılması zamanı həll edilməsi tələb edilən məsələlərdən biri",
      "QQYSdə VAnın konsepsiyası və istifadə məqsədlərindən biri",
      "Bill İnmana görə VAya xas olan xüsusiyyətlərdən biri",
      "QQYS-də verilənlərin saxlanma dövrü"
    ],
    "answer": "QQYS-də verilənlərin saxlanma dövrü"
  },
  {
    "question": "SQL dili VB layihələndiricisinə imkan verir ki:",
    "options": [
      "VBdən lazımi sətirlər seçilsin və yazılar məcmusunun dinamik obyektində yerləşdirilsin",
      "VB-nin və cədvəllərin tam quruluşunu təsvir etməklə, onları yaratsın",
      "yaradılan sorğu üçün yazıların mənbəyi olancədvəllərin adları təyin edilsin",
      "verilənlər seçilsin və yeniləşdirilsin",
      "VBnin strukturu təsvir edilsin və müraciətlər idarə edilsin"
    ],
    "answer": "VB-nin və cədvəllərin tam quruluşunu təsvir etməklə, onları yaratsın"
  },
  {
    "question": "ALTER TABLE operatoru:",
    "options": [
      "sətirlərin bir cədvəldən digərinə köçürülməsi habelə qiymətlər siyahısından istifadə etməkləyazıların cədvələ əlavə edilməsi üçün",
      "verilmiş şərt əsasındacədvəlin bir vəya bir neçə sütununda qiymətlərin dəyişdirilməsi üçün tətbiq edilir",
      "icrasının nəticəsi VBdən lazımi sətrlərin seçilib yazılar yığımının dinamik obyektində yerləşdirilməsidir",
      "cədvəl konstruktorunun və ya CREATE TABLE operatorunun köməyilə cədvəlin strukturunun dəyişdirilməsi üçün nəzərdə tutulmuşdur",
      "yazıların cədvəldən silinməsi üçün sorğu yaradır"
    ],
    "answer": "cədvəl konstruktorunun və ya CREATE TABLE operatorunun köməyilə cədvəlin strukturunun dəyişdirilməsi üçün nəzərdə tutulmuşdur"
  },
  {
    "question": "sətirlərin bir cədvəldən digərinə köçürülməsi, habelə qiymətlər siyahısından istifadə etməklə yazıların cədvələ əlavə edilməsi üçün",
    "options": [
      "SELECT operatoru",
      "DELETE operatoru",
      "ALTER TABLE operatoru",
      "İNSERT operatoru",
      "UPDATE operatoru"
    ],
    "answer": "İNSERT operatoru"
  },
  {
    "question": "SQL sorğudan təkrarlanan yazıların çıxarılması üçün istifadə edilir:",
    "options": [
      "TOP predikatı",
      "ORDER BY cümləsi",
      "WHERE cümləsi",
      "FROM cümləsi",
      "DİSTİNCT predikatı"
    ],
    "answer": "DİSTİNCT predikatı"
  },
  {
    "question": "GROUP BY cümləli SELECT operatorunda əks olunacaq qruplaşdırılmış yazıları müəyyən edir",
    "options": [
      "ORDER BY cümləsi",
      "WHERE cümləsi",
      "DİSTİNCT predikatı",
      "HAVİNG cümləsi",
      "FROM cümləsi"
    ],
    "answer": "HAVİNG cümləsi"
  },
  {
    "question": "əlavə və baza bir kompüterdə yerləşir:",
    "options": [
      "lokal VB",
      "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması",
      "funksiyaların paylanması",
      "klientserver VBsi",
      "faylserver VBsi"
    ],
    "answer": "lokal VB"
  },
  {
    "question": "mərkəzləşmiş idarəetməyə malik olan güclü server (xost-maşın) və çoxlu ucuz kliyent terminalları istifadə edilir:",
    "options": [
      "faylserver VBsi",
      "klientserver VBsi",
      "lokal VB",
      "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması",
      "funksiyaların paylanması"
    ],
    "answer": "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması"
  },
  {
    "question": "baza serverinə kliyentlərin əlavələrinin icra edildiyi əlavələr serveri qoşulur:",
    "options": [
      "klientserver VBsi",
      "funksiyaların paylanması",
      "paylanmış baza",
      "üçqovşaqlı paylanmış model",
      "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması"
    ],
    "answer": "üçqovşaqlı paylanmış model"
  },
  {
    "question": "klient-server VB-sində:",
    "options": [
      "əlavə və baza bir kompüterdə yerləşir",
      "VB və saxlanan prosedurlar şəklində olan sorğular başqa kompüter-serverdə yerləşir",
      "əlavənin ümumi (bazanın bütövlüyünə nəzarət saxlanan prosedurların icrası) və xüsusi (orijinal nəzarət və verilənlərin e`malı)",
      "mərkəzləşmiş idarəetməyə malik olan güclü server (xostmaşın) və çoxlu ucuz kliyent terminalları istifadə edilir",
      "VB baçqa kompüterdə yerləşir və əlavə fayllar üçün oraya müraciət edir"
    ],
    "answer": "VB və saxlanan prosedurlar şəklində olan sorğular başqa kompüter-serverdə yerləşir"
  },
  {
    "question": "paylanmış baza VB-sində:",
    "options": [
      "VB baçqa kompüterdə yerləşir və əlavə fayllar üçün oraya müraciət edir",
      "mərkəzləşmiş idarəetməyə malik olan güclü server (xostmaşın) və çoxlu ucuz kliyent terminalları istifadə edilir",
      "verilənlər ayrı-ayrı hissələr və ya sinxronlaşdırılan surətlər şəklində həm serverdə, həm də kliyent maşınlarında saxlana bilər",
      "VB və saxlanan prosedurlar şəklində olan sorğular başqa kompüterserverdə yerləşir",
      "əlavənin ümumi (bazanın bütövlüyünə nəzarət saxlanan prosedurların icrası) və xüsusi (orijinal nəzarət və verilənlərin e`malı)"
    ],
    "answer": "verilənlər ayrı-ayrı hissələr və ya sinxronlaşdırılan surətlər şəklində həm serverdə, həm də kliyent maşınlarında saxlana bilər"
  },
  {
    "question": "böyük miqdarda VBİS-nin və proqram vasitələrinin mövcudluğu kimi üstünlüyü:",
    "options": [
      "lokal VB",
      "klientserver VBsi",
      "funksiyaların paylanması VBsi",
      "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması VBsi",
      "fayl-server VB-si"
    ],
    "answer": "fayl-server VB-si"
  },
  {
    "question": "elastiklik və etibarlılıq kimi üstünlüyü:",
    "options": [
      "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması VBsi",
      "faylserver VBsi",
      "klientserver VBsi",
      "funksiyaların paylanması VBsi",
      "pqylanmış bazalı VB"
    ],
    "answer": "pqylanmış bazalı VB"
  },
  {
    "question": "faktiki olaraq bütün baza kliyent maşınına köçürüldüyünə görə rabitə kanallarının yüklənməsi kimi nöqsanı:",
    "options": [
      "funksiyaların paylanması VBsi",
      "fayl-server VB-si",
      "lokal VB",
      "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması VBsi",
      "klientserver VBsi"
    ],
    "answer": "fayl-server VB-si"
  },
  {
    "question": "Yüksək məsrəflər kimi nöqsanı var:",
    "options": [
      "faylserver VBsi",
      "pqylanmış bazalı VB",
      "klientserver VBsi",
      "funksiyaların paylanması VBsi",
      "nümayişlərin (təqdimatların) paylanması VBsi"
    ],
    "answer": "pqylanmış bazalı VB"
  },
  {
    "question": "fayl-server VB-nin üstünlüyü:",
    "options": [
      "böyük miqdarda VBİS-nin və proqram vasitələrinin mövcudluğu",
      "elastiklik və etibarlılıq",
      "əlavələrin hazırlanması və icrasının mərkəzləşdirilmiş idarə edilməsi və şəbəkə ilə göndərilən informasiyaların azalması",
      "verilənlərin emalının mərkəzləşmiş idarə edilməsinin sadəliyi və ucuzluq",
      "böyük miqdarda hazır VBİS olması və sadəlik"
    ],
    "answer": "böyük miqdarda VBİS-nin və proqram vasitələrinin mövcudluğu"
  },
  {
    "question": "VB-nin paylanmış baza modelinin üstünlüyü:",
    "options": [
      "böyük miqdarda VBİSnin və proqram vasitələrinin mövcudluğu",
      "əlavələrin hazırlanması və icrasının mərkəzləşdirilmiş idarə edilməsi və şəbəkə ilə göndərilən informasiyaların azalması",
      "böyük miqdarda hazır VBİS olması və sadəlik",
      "elastiklik və etibarlılıq",
      "verilənlərin emalının mərkəzləşmiş idarə edilməsinin sadəliyi və ucuzluq"
    ],
    "answer": "elastiklik və etibarlılıq"
  },
  {
    "question": "böyük miqdarda VBİS-nin və proqram vasitələrinin mövcudluğu",
    "options": [
      "VBnin paylanmış baza modelinin üstünlüyüdür",
      "fayl-server VB-nin üstünlüyüdür",
      "kliyentserver VBnin üstünlüyüdür",
      "VBnin nümayişlərin (təqdimatların) paylanması modelinin üstünlüyüdür",
      "lokal VBnin üstünlüyüdür"
    ],
    "answer": "fayl-server VB-nin üstünlüyüdür"
  },
  {
    "question": "elastiklik və universallıq",
    "options": [
      "faylserver VBnin üstünlüyüdür",
      "VB-nin üçşaxəli paylanmış modelinin üstünlüyüdür",
      "VBnin nümayişlərin (təqdimatların) paylanması modelinin üstünlüyüdür",
      "VBnin paylanmış baza modelinin üstünlüyüdür",
      "kliyentserver VBnin üstünlüyüdür"
    ],
    "answer": "VB-nin üçşaxəli paylanmış modelinin üstünlüyüdür"
  },
  {
    "question": "kliyent-server VB-nin nöqsanı",
    "options": [
      "kliyentlərin miqdarı çox olduqda etibarlılıq və məhsuldarlığının az olması",
      "çoxistifadəçi rejimində effektiv iş imkanının olmaması",
      "adətən SQL-də hazırlanan saxlanan prosedurların məhdud imkanlı olması",
      "faktiki olaraq bütün baza kliyent maşınına köçürüldüyünə görə rabitə kanallarının yüklənməsi",
      "Yüksək məsrəflər"
    ],
    "answer": "adətən SQL-də hazırlanan saxlanan prosedurların məhdud imkanlı olması"
  },
  {
    "question": "VB-nin üçşaxəli paylanmış modelinin nöqsanı",
    "options": [
      "adətən SQLdə hazırlanan saxlanan prosedurların məhdud imkanlı olması",
      "Yüksək məsrəflər",
      "çox yüksək məsrəflər",
      "kliyentlərin miqdarı çox olduqda etibarlılıq və məhsuldarlığının az olması",
      "faktiki olaraq bütün baza kliyent maşınına köçürüldüyünə görə rabitə kanallarının yüklənməsi"
    ],
    "answer": "çox yüksək məsrəflər"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı qərar qəbuluna yardım sistemlərinin məsələsidir?",
    "options": [
      "telefon şəbəkələrinə xidmət",
      "biletlərin ehtiyatlanması sistemi",
      "informasiya arxivlərinə xidmət",
      "proqnozlaşdırma",
      "meteoməlumatların yığılması"
    ],
    "answer": "proqnozlaşdırma"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı QQYS-nin verilənlər bazası üçün daha yüksək səviyyədə xarakterikdir?",
    "options": [
      "bütün bəndlər",
      "telefon şəbəkələrinə xidmət",
      "verilənlər demək olar ki yenilənmir",
      "sorğuların icrası üçün böyük informasiya massivlərinin icrası tələb olunur",
      "normallaşdırma problemi o qədər də aktual deyil"
    ],
    "answer": "bütün bəndlər"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı OLTP sistemlərin VB-si üçün daha xarakterikdir?",
    "options": [
      "sorğulara xidmət zamanı istifadə edilən verilənlər daha xırdalıqları əhatə edir",
      "sorğuların icrası üçün böyük informasiya massivlərinin icrası tələb olunur",
      "verilənlər demək olar ki yenilənmir",
      "sistemdə verilənlərin əsasən toplanması və oxunması həyata keçirilir",
      "sistemdə verilənlərin əsasən toplanması və oxunması həyata keçirilir"
    ],
    "answer": "sorğulara xidmət zamanı istifadə edilən verilənlər daha xırdalıqları əhatə edir"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı OLTP sistemlərin VB-si üçün daha xarakterikdir?",
    "options": [
      "sorğuların icrası üçün böyük informasiya massivlərinin icrası tələb olunur",
      "normallaşdırma problemi o qədər də aktual deyil",
      "verilənlər demək olar ki yenilənmir",
      "sorğuların icrası üçün böyük informasiya massivlərinin icrası tələb olunur",
      "relyasiya modeli cədvəldə yazıların qaydalanmasını nəzərdə tutmur"
    ],
    "answer": "relyasiya modeli cədvəldə yazıların qaydalanmasını nəzərdə tutmur"
  },
  {
    "question": "Verilənlər ambarı konsepsiyasının qaydalarından biri",
    "options": [
      "Analitiklərin qərar hazırlanması üçün lazım olan bütün informasiyalarla vaxtında təminatıdır",
      "Yenilənməyən və xronologiyanı saxlayan verilənlər yığımıdır",
      "Analitik sorğulara yol verilə bilən cavab vaxtı və tələb olunan yaddaş həcminin təmin edilməsi nöqteyi nəzərindən verilənlərin",
      "Tranzaksiyaların e`malı sistemlərində və QQYS-də istifadə edilən verilənlər yığımlarının bölünməsidir (fərqləndirilməsidir)",
      "Verilənlərin saxlanma dövrüdür"
    ],
    "answer": "Tranzaksiyaların e`malı sistemlərində və QQYS-də istifadə edilən verilənlər yığımlarının bölünməsidir (fərqləndirilməsidir)"
  },
  {
    "question": "Bill İnnmana görə, verilənlər ambarının təyinedicilərindən biri",
    "options": [
      "Analitik sorğulara yol verilə bilən cavab vaxtı və tələb olunan yaddaş həcminin təmin edilməsi nöqteyi nəzərindən verilənlərin",
      "informasiyaların ənənəvi OLTPlərinin müxtəlif mənbələrindən təşkilata nəzərən daxili və xarici elektron informasiya arxivlərindən olan",
      "Analitiklərin qərar hazırlanması üçün lazım olan bütün informasiyalarla vaxtında təminatıdır",
      "Analitiklərin qərar hazırlanması üçün lazım olan bütün informasiyalarla vaxtında təminatıdır",
      "Yenilənməyən və xronologiyanı saxlayan verilənlər yığımıdır"
    ],
    "answer": "Yenilənməyən və xronologiyanı saxlayan verilənlər yığımıdır"
  },
  {
    "question": "Verilənlər ambarının QQYS-də istifadə kosepsiyasının məqsədlərindən biri",
    "options": [
      "Yenilənməyən və xronologiyanı saxlayan verilənlər yığımıdır",
      "Analitik sorğulara yol verilə bilən cavab vaxtı və tələb olunan yaddaş həcminin təmin edilməsi nöqteyi nəzərindən verilənlərin",
      "informasiyaların ənənəvi OLTPlərinin müxtəlif mənbələrindən təşkilata nəzərən daxili və xarici elektron informasiya arxivlərindən olan",
      "təşkilatın vahid verilənlər modelinin yaradılmasıdır",
      "Verilənlərin saxlanma dövrüdür"
    ],
    "answer": "təşkilatın vahid verilənlər modelinin yaradılmasıdır"
  },
  {
    "question": "QQYS və OLTP-də verilənlərin xüsusiyyətlərindən biri",
    "options": [
      "Analitiklərin qərar hazırlanması üçün lazım olan bütün informasiyalarla vaxtında təminatıdır",
      "informasiyaların ənənəvi OLTPlərinin müxtəlif mənbələrindən təşkilata nəzərən daxili və xarici elektron informasiya arxivlərindən olan",
      "Yenilənməyən və xronologiyanı saxlayan verilənlər yığımıdır",
      "Analitik sorğulara yol verilə bilən cavab vaxtı və tələb olunan yaddaş həcminin təmin edilməsi nöqteyi nəzərindən verilənlərin",
      "verilənlərin aqreqasiya səviyyəsidir"
    ],
    "answer": "verilənlərin aqreqasiya səviyyəsidir"
  },
  {
    "question": "Verilənlər ambarının yaradılması zamanı həll olunması tələb edilən əsas məsələlərdən biri",
    "options": [
      "Yenilənməyən və xronologiyanı saxlayan verilənlər yığımıdır",
      "Verilənlərin saxlanma dövrüdür",
      "Verilənlərin saxlanma dövrüdür",
      "Analitik sorğulara yol verilə bilən cavab vaxtı və tələb olunan yaddaş həcminin təmin edilməsi nöqteyi nəzərindən verilənlərin",
      "Analitiklərin qərar hazırlanması üçün lazım olan bütün informasiyalarla vaxtında təminatıdır"
    ],
    "answer": "Analitik sorğulara yol verilə bilən cavab vaxtı və tələb olunan yaddaş həcminin təmin edilməsi nöqteyi nəzərindən verilənlərin"
  },
  {
    "question": "Verilənlər ambarı onlarla əməliyyat aparan əlavənin deyil, predmet sahəsinin xüsusiyyətlərini nəzərə almaqla hazırlanmalıdır – bu:",
    "options": [
      "VA-nın predmet sahəsinə yönəlmə xüsusiyyətidir",
      "VAnın analitik e`mal xüsusiyyətidir",
      "VAnın modelləşdirmə xüsusiyyətidir",
      "VAnın operativ axtarış xüsusiyyətidir",
      "VAnın proqnozlaşdırma xüsusiyyətidir"
    ],
    "answer": "VA-nın predmet sahəsinə yönəlmə xüsusiyyətidir"
  },
  {
    "question": "Hansı halda tranzaksiya qayıtma ilə bitir?",
    "options": [
      "cəsəd İSOLATİON operatoru ilə bitdikdə",
      "cəsəd COMMIT WORK operatoru ilə bitdikdə",
      "cəsəd COSİSTENCY operatoru ilə bitdikdə",
      "cəsəd DARABİLİTY operatoru ilə bitdikdə",
      "tranzaksiyanı formalaşdıran əlavə səhvlə bitdikdə"
    ],
    "answer": "tranzaksiyanı formalaşdıran əlavə səhvlə bitdikdə"
  },
  {
    "question": "VB-yə çoxistifadəçili müraciətin təşkilinin əsas prinsiplərindən biri:",
    "options": [
      "tranzaksiyanın cəsədinin ROLLBACK WORK operatoru ilə bitməsi",
      "tranzaksiyanı formalaşdıran proqramın səhvlə bitməsi",
      "tranzaksiyanın cəsədinin COMMİT operatoru ilə bitməsi",
      "tranzaksiya qeyd olunmayan verilənlərə müraciət edə bilməz",
      "tranzaksiyanı formalaşdıran proqramın müvəffəqiyyətli bitməsi"
    ],
    "answer": "tranzaksiya qeyd olunmayan verilənlərə müraciət edə bilməz"
  },
  {
    "question": "tranzaksiyaların birgə icrasının nəticəsi, onların ardıcıl icrasının nəticəsi ilə ekvivalent olmalıdır",
    "options": [
      "tranzaksiyanı formalaşdıran proqramın səhvlə bitməsi əlamətidir",
      "Tranzaksiyanın razılıqlı olduğunu bildirən əlamətdir",
      "tranzaksiyanın qapalılığını bildirən əlamətdir",
      "tranzaksiyanı formalaşdıran proqramın müvəffəqiyyətli bitməsi əlamətidir",
      "VB-yə çoxistifadəçili müraciətin təşkilinin əsas prinsiplərindən biridir"
    ],
    "answer": "VB-yə çoxistifadəçili müraciətin təşkilinin əsas prinsiplərindən biridir"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı, müxtəlif idarəetmə orqanlarının, hesablama texnikası vasitələri ilə təchizatının birinci mərhələsinin bitməsini",
    "options": [
      "informasiya massivlərindən informasiya sisteminin predmet sahəsinin tabe olduğu  ilk baxışda gizlin olan qanunauyğunluqların",
      "toplanmış informasiyaların əhəmiyyətinin dərk edilməsi və onların analitik məsələlərin həlli üçün istifadəsinin mümkünlüyü",
      "verilənlərin yığılmasının məqsədin özü olmadığının və toplanmış informasiya massivlərinin əhəmiyyətli ola biləcəyinin başa düşülməsi",
      "toplanmış informasiyaların əhəmiyyətinin dərk edilməsi və onların analitik məsələlərin həlli üçün istifadəsinin mümkünlüyü",
      "paylanmış hesablama sistemləri verilənlərin operativ e`malına təlabatı reallaşdırdı"
    ],
    "answer": "paylanmış hesablama sistemləri verilənlərin operativ e`malına təlabatı reallaşdırdı"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı QQYS-nin hazırlanması zəruriliyini başa düşmək üçün səbəb oldu?",
    "options": [
      "güclü hesablama texnikası vasitələrinin istifadəsi böyük informasiya həcmlərinin toplanmasına imkan verdi",
      "hərbi idarələr və böyük şirkətlər paylanmış hesablama sistemlərinə malik oldular",
      "FKnın meydana gəlməsilə EHM orta firma və təşkilatların əksəriyyəti üçün əlçatan oldu",
      "verilənlərin yığılmasının məqsədin özü olmadığının və toplanmış informasiya massivlərinin əhəmiyyətli ola biləcəyinin başa düşülməsi",
      "hərbi idarələr və böyük şirkətlər paylanmış hesablama sistemlərinə malik oldular"
    ],
    "answer": "verilənlərin yığılmasının məqsədin özü olmadığının və toplanmış informasiya massivlərinin əhəmiyyətli ola biləcəyinin başa düşülməsi"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı QQYS-nin hazırlanması zəruriliyini başa düşmək üçün səbəb oldu?",
    "options": [
      "güclü hesablama texnikası vasitələrinin istifadəsi böyük informasiya həcmlərinin toplanmasına imkan verdi",
      "hərbi idarələr və böyük şirkətlər paylanmış hesablama sistemlərinə malik oldular",
      "paylanmış hesablama sistemləri verilənlərin operativ e`malına təlabatı reallaşdırdı",
      "toplanmış informasiyaların əhəmiyyətinin dərk edilməsi və onların analitik məsələlərin həlli üçün istifadəsinin mümkünlüyü",
      "FKnın meydana gəlməsilə EHM orta firma və təşkilatların əksəriyyəti üçün əlçatan oldu"
    ],
    "answer": "toplanmış informasiyaların əhəmiyyətinin dərk edilməsi və onların analitik məsələlərin həlli üçün istifadəsinin mümkünlüyü"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakəların hansı verilənlərin operativ e`malı məsələsidir?",
    "options": [
      "meteoməlumatların yığılması",
      "FKnın meydana gəlməsilə EHM orta firma və təşkilatların əksəriyyəti üçün əlçatan oldu",
      "informasiya arxivlərinə xidmət",
      "biletlərin ehtiyatlanması sistemi",
      "bütün digər bəndlər"
    ],
    "answer": "bütün digər bəndlər"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakəların hansı verilənlərin operativ e`malı məsələsidir?",
    "options": [
      "proqnozlaşdırma",
      "təsnifləşdirmə",
      "alternativ qərarın qiymətləndirilməsi",
      "informasiya arxivlərinə xidmət",
      "klasterləşdirmə"
    ],
    "answer": "informasiya arxivlərinə xidmət"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakəların hansı verilənlərin operativ e`malı məsələsidir?",
    "options": [
      "proqnozlaşdırma",
      "alternativ qərarın qiymətləndirilməsi",
      "təsnifləşdirmə",
      "meteoməlumatların yığılması",
      "klasterləşdirmə"
    ],
    "answer": "meteoməlumatların yığılması"
  },
  {
    "question": "VB accde-fayl kimi saxlandıqda mümkün olmur:",
    "options": [
      "accdefayl şəklində olan Access cədvəli başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access sorğunu başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access makrosu başqa bazaya import etmək",
      "konstruktor reıimində hesabatın dəyişdirilməsi",
      "accdefayl şəklində olan verilənlərə müraciətin Access səhifəsini başqa bazaya import etmək"
    ],
    "answer": "konstruktor reıimində hesabatın dəyişdirilməsi"
  },
  {
    "question": "VB accde-fayl kimi saxlandıqda mümkün olmur:",
    "options": [
      "accdefayl şəklində olan Access sorğunu başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access makrosu başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access cədvəli başqa bazaya import etmək",
      "konstruktor reıimində hesabat yaratmaq",
      "accdefayl şəklində olan verilənlərə müraciətin Access səhifəsini başqa bazaya import etmək"
    ],
    "answer": "konstruktor reıimində hesabat yaratmaq"
  },
  {
    "question": "VB accde-fayl kimi saxlandıqda mümkün olmur:",
    "options": [
      "accdefayl şəklində olan verilənlərə müraciətin Access səhifəsini başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access makrosu başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access cədvəli başqa bazaya import etmək",
      "VB-dən obyektlərin silinməsi",
      "accdefayl şəklində olan Access sorğunu başqa bazaya import etmək"
    ],
    "answer": "VB-dən obyektlərin silinməsi"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin operativ e`malı üçün aşağıdakıların hansı xarakterikdir?",
    "options": [
      "tarixi verilənlərin statik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmişdir",
      "predmet sahəsi proseslərinin modelləşdirilməsi bu və ya digər hadisənin inkişafının proqnozlaşdırılması",
      "qərar qəbuluna yardıma yönlənmişdir",
      "icazəsiz müraciətlərdən, bütövlüyün pozulmasından, aparat və proqram qəzalarından mühafizə tələb edən verilənlərlə işləyir;",
      "müəyyən vaxt intervalında toplanan verilənlərin statik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmişdir"
    ],
    "answer": "icazəsiz müraciətlərdən, bütövlüyün pozulmasından, aparat və proqram qəzalarından mühafizə tələb edən verilənlərlə işləyir;"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin operativ e`malı üçün aşağıdakıların hansı xarakterikdir?",
    "options": [
      "qərar qəbuluna yardıma yönlənmişdir",
      "tarixi verilənlərin statik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmişdir",
      "müəyyən vaxt intervalında toplanan verilənlərin statik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmişdir",
      "belə sistemlərin tətbiq sahəsi – müxtəlif xidmət sahələrində yerlərin ehtiyatlanmasıdır;",
      "predmet sahəsi proseslərinin modelləşdirilməsi bu və ya digər hadisənin inkişafının proqnozlaşdırılması"
    ],
    "answer": "belə sistemlərin tətbiq sahəsi – müxtəlif xidmət sahələrində yerlərin ehtiyatlanmasıdır;"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı QQYS üçün xarakterikdir?",
    "options": [
      "belə sistemlərdə tipik sorğuların icra vaxtı bir neçə saniyəni keçməməlidir",
      "böyük miqdarda istifadəçilərin nisbətən sadə sorğularınasür`ətli xidmət göstərilməsinə yönlənmişdir",
      "icazəsiz müraciətlərdən bütövlüyün pozulmasından aparat və proqram qəzalarından mühafizə tələb edən verilənlərlə işləyir",
      "belə sistemlərin tətbiq sahəsi  müxtəlif xidmət sahələrində ödəmə sıstemləridir",
      "müəyyən vaxt intervalında toplanan verilənlərin statik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmişdir;"
    ],
    "answer": "müəyyən vaxt intervalında toplanan verilənlərin statik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmişdir;"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakıların hansı QQYS üçün xarakterikdir?",
    "options": [
      "böyük miqdarda istifadəçilərin nisbətən sadə sorğularınasür`ətli xidmət göstərilməsinə yönlənmişdir",
      "belə sistemlərin tətbiq sahəsi  müxtəlif xidmət sahələrində ödəmə sıstemləridir",
      "belə sistemlərdə tipik sorğuların icra vaxtı bir neçə saniyəni keçməməlidir",
      "icazəsiz müraciətlərdən bütövlüyün pozulmasından aparat və proqram qəzalarından mühafizə tələb edən verilənlərlə işləyir",
      "böyük həcmli tarixi verilənlərlə işləyərək, onlardan məzmun informasiyasının çıxarılmasına – verilənlərdən bilik alınmasına imkan"
    ],
    "answer": "böyük həcmli tarixi verilənlərlə işləyərək, onlardan məzmun informasiyasının çıxarılmasına – verilənlərdən bilik alınmasına imkan"
  },
  {
    "question": "OLTP və OLAP sistemləri birləşdirən əsas xüsusiyyət hansı bənddə verilmişdir?",
    "options": [
      "hər iki qrup sistem lokal şəbəkə üçün nəzərdə tutulur",
      "hər iki sistemin fəaliyyətinin məntiqi vahidi tranzaksiyadır",
      "yüksək sür`ətli sistemlər üçün verilənlər bazasının quruluşu eynidir",
      "hər iki qrup sistem VBİS-yə əsaslanır;",
      "icra edilən sorğular eyni tiplidir"
    ],
    "answer": "hər iki qrup sistem VBİS-yə əsaslanır;"
  },
  {
    "question": "OLTP və OLAP sistemləri birləşdirən əsas xüsusiyyət hansı bənddə verilmişdir?",
    "options": [
      "hər iki sistemin fəaliyyətinin məntiqi vahidi tranzaksiyadır",
      "hər iki qrup sistem lokal şəbəkə üçün nəzərdə tutulur",
      "yüksək sür`ətli sistemlər üçün verilənlər bazasının quruluşu eynidir",
      "hər iki qrup sistem faktoqrafik sistemdir;",
      "icra edilən sorğular eyni tiplidir"
    ],
    "answer": "hər iki qrup sistem faktoqrafik sistemdir;"
  },
  {
    "question": "verilənlərin təhlili və qərar qəbuluna yardım üçün nəzərdə tutulan sistemlər:",
    "options": [
      "xidmət sahələrində yerlərin ehtiyatlanması üçün nəzərdə tutulan sistemlərdir",
      "böyük miqdarda istifadəçilırin nisbətən sadə sorğularına sür`ətli xidmət üçün nəzərdə tutulan sistemlərdir",
      "müəyyən vaxt intervalında toplanmış verilənlərin sttistik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmiş sistemlərdir;",
      "verilənlərin operativ e`malı sistemlərinin fəaliyyətinin məntiqi vahididir",
      "VB üzərində istifadəçinin nöqteyi nəzərindən müəyyən bitmiş əməliyyatdır"
    ],
    "answer": "müəyyən vaxt intervalında toplanmış verilənlərin sttistik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmiş sistemlərdir;"
  },
  {
    "question": "Trahzaksiya – bu:",
    "options": [
      "idarəetmədə qərar qəbuluna yardım üçün nəzərdə tutulan sistemlərdir",
      "VB üzərində, istifadəçinin nöqteyi nəzərindən, müəyyən bitmiş əməliyyatdır;",
      "müəyyən vaxt intervalında toplanmış verilənlərin sttistik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmiş sistemlərdir",
      "QQYSdir",
      "böyük miqdarda istifadəçilırin nisbətən sadə sorğularına sür`ətli xidmət üçün nəzərdə tutulan sistemlərdir"
    ],
    "answer": "VB üzərində, istifadəçinin nöqteyi nəzərindən, müəyyən bitmiş əməliyyatdır;"
  },
  {
    "question": "müəyyən vaxt intervalında toplanmış verilənlərin sttistik e`malını tələb edən daha mürəkkəb sorğuların icrasına yönlənmiş sistemlər:",
    "options": [
      "verilənlərin təhlili və qərar qəbuluna yardım üçün nəzərdə tutulan sistemlər:",
      "Tranzaksiya",
      "Doğru cavab yoxdur",
      "SİES",
      "VOES"
    ],
    "answer": "verilənlərin təhlili və qərar qəbuluna yardım üçün nəzərdə tutulan sistemlər:"
  },
  {
    "question": "VB-yə təsir nöqteyi nəzərindən bölünməz olan, verilənlərlə manipulyasiya əməliyyatları ardıcıllığı:",
    "options": [
      "tranzaksiyanın ömürlülük xüsusiyyəti",
      "tranzaksiyanın qapalılıq mühafizəlik xüsusiyyəti",
      "tranzaksiyanın razılaşma xüsusiyyəti",
      "tranzaksiya",
      "tranzaksiyanın atomluluq xüsusiyyəti"
    ],
    "answer": "tranzaksiya"
  },
  {
    "question": "tranzaksiyanın icrasının nəticəsi olan variantlar hansı bənddə yerləşir?",
    "options": [
      "atomluluq razılaşma qapalılıq ömürlük",
      "qeyd etməyə hazırlaşma tranzaksiyanı qeyd et",
      "kilidlənmiş kilidlənməmiş",
      "qeyd edilmə, qayıtma",
      "lokal paylanmış"
    ],
    "answer": "qeyd edilmə, qayıtma"
  },
  {
    "question": "Transaksiyanın cəsədinin bitməsini bildirən SQL operatorlarından biri:",
    "options": [
      "END TRANZACTION",
      "UPDATE",
      "END",
      "COMMIT WORK",
      "GREET TABLE"
    ],
    "answer": "COMMIT WORK"
  },
  {
    "question": "ROLLBACK WORK",
    "options": [
      "Tranzaksiyanın razılıqlı olduğunu bildirən əlamət",
      "tranzaksiyanın ömürlük olduğunu bildirən əlamət",
      "tranzaksiyanın qapalılığını bildirən əlamət",
      "Tranzaksiyanın atomluluğunu bildirən əlamət",
      "Tranzaksiyanın cəsədinin bitməsini bildirən SQL operatorlarından biri"
    ],
    "answer": "Tranzaksiyanın cəsədinin bitməsini bildirən SQL operatorlarından biri"
  },
  {
    "question": "Hansı halda tranzaksiya qeyd etmə ilə bitir?",
    "options": [
      "cəsəd DARABİLİTY operatoru ilə bitdikdə",
      "cəsəd İSOLATİON operatoru ilə bitdikdə",
      "cəsəd ROLLBACK WORK operatoru ilə bitdikdə",
      "cəsəd COSİSTENCY operatoru ilə bitdikdə",
      "cəsəd COMMIT WORK operatoru ilə bitdikdə"
    ],
    "answer": "cəsəd COMMIT WORK operatoru ilə bitdikdə"
  },
  {
    "question": "VA-nın ilkin doldurulması və sonra tamamlanması (əlavələrin edilməsi) – bu:",
    "options": [
      "VA-nın yaradılması zamanı həlli tələb edilən əsas məsələlərdən biridir",
      "VBnin çoxölçülü modeli əsasında VB yaradilmasının əsas məsələlərindən biribir",
      "VAya əsaslanan QQYSnin xüsusiyyətlərindən biridir",
      "VBnin relyatsion modeli əsasında VB yaradılmasının əsas məsələlərindən biridir",
      "VBnin iyerarxik modeli əsasında VB yaradilmasının əsas məsələlərindən biridir"
    ],
    "answer": "VA-nın yaradılması zamanı həlli tələb edilən əsas məsələlərdən biridir"
  },
  {
    "question": "bütövlüyün, bərpanın, qarşılıqlı blokirovkaların aradan qaldırılmasının təmin edilməsinin inkişaf etmiş vasitələrinin nəzərdə",
    "options": [
      "VBnin relyatsion modeli əsasında VB yaradılmasının əsas məsələlərindən biridir",
      "VBnin iyerarxik modeli əsasında VB yaradilmasının əsas məsələlərindən biridir",
      "VBnin çoxölçülü modeli əsasında VB yaradilmasının əsas məsələlərindən biribir",
      "VA-ya əsaslanan QQYS-nin xüsusiyyətlərindən biridir",
      "VAnın yaradılması zamanı həlli tələb edilən əsas məsələlərdən biridir"
    ],
    "answer": "VA-ya əsaslanan QQYS-nin xüsusiyyətlərindən biridir"
  },
  {
    "question": "ROLAP – bu:",
    "options": [
      "VBnin iyerarxik modeli əsasında VB yaradilmasının əsas məsələlərindən biridir",
      "VAnın yaradılması zamanı həlli tələb edilən əsas məsələlərdən biridir",
      "VBnin relyatsion modeli əsasında VB yaradılmasının əsas məsələlərindən biridir",
      "VAya əsaslanan QQYSnin xüsusiyyətlərindən biridir",
      "VA-nın yaradılmasına yanaşmalardan birinin adıdır"
    ],
    "answer": "VA-nın yaradılmasına yanaşmalardan birinin adıdır"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin hiperkub şəklində təqdimatının (təsvirinin) üstünlüklərindən biri:",
    "options": [
      "vahid zamanda icra edilən tranzaksiyaların miqdarını artırmağa imkan verir",
      "VAnın təşkilinin iyerarxik modelinə nisbətən daha əyanidir",
      "VAnın təşkilinin şəbəkə modelinə nisbətən daha əyanidir",
      "verilənlərin bütğövlüyünü bərpasını və qarşılıqlı blokirovkaların aradan qaldırılmasını təmin edir",
      "təkcə VB administratoru üçün deyil, sıravi işçilər üçün də başa düşüləndir"
    ],
    "answer": "təkcə VB administratoru üçün deyil, sıravi işçilər üçün də başa düşüləndir"
  },
  {
    "question": "normallaşdırılmış cədvəllər məcmusuna nisbətən daha əyanidir – bu:",
    "options": [
      "iyerarxik model əsasında VB yaradılması üstünlüklərindən biridir",
      "şəbəkə modeli əsasında VB yaradılması üstünlüklərindən biridir",
      "doğru cavab yoxdur",
      "verilənlərin hiperkub şəklində təqdimatının (təsvirinin) üstünlüklərindən biridir",
      "QQYSdə VAnın istifadəsinin xüsusiyyətlərindən biridir"
    ],
    "answer": "verilənlərin hiperkub şəklində təqdimatının (təsvirinin) üstünlüklərindən biridir"
  },
  {
    "question": "analitik sorğuları real vaxtda icrasını təmin etməklə, VA-da axtarış vaxtını kəskin azaltmağa imkan verir – bu:",
    "options": [
      "verilənlərin hiperkub şəklində təqdimatının (təsvirinin) üstünlüklərindən biridir",
      "iyerarxik model əsasında VB yaradılması üstünlüklərindən biridir",
      "QQYSdə VAnın istifadəsinin xüsusiyyətlərindən biridir",
      "doğru cavab yoxdur",
      "şəbəkə modeli əsasında VB yaradılması üstünlüklərindən biridir"
    ],
    "answer": "verilənlərin hiperkub şəklində təqdimatının (təsvirinin) üstünlüklərindən biridir"
  },
  {
    "question": "Ambarın çoxölçülü modelinin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "hiperkub məntiqi səviyyədə VBİSyə qovuşur",
      "analitik sorğuların icra sür`ətinə görə uduzur",
      "verilənlərin saxlanması üçün böyük həcmdə yaddaş tələb olunur",
      "verilənlərin olduqca böyük həcmini saxlamaq qabiliyyətinə malikdir",
      "verilənlər üfqi cədvəllər şəklində saxlanır"
    ],
    "answer": "verilənlərin saxlanması üçün böyük həcmdə yaddaş tələb olunur"
  },
  {
    "question": "Ambarın çoxölçülü modelinin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "analitik sorğuların icra sür`ətinə görə uduzur",
      "hiperkub məntiqi səviyyədə VBİSyə qovuşur",
      "verilənlər üfqi cədvəllər şəklində saxlanır",
      "verilənlərin olduqca böyük həcmini saxlamaq qabiliyyətinə malikdir",
      "verilənlərin daha sür`ətli axtarışını və oxunmasını təmin edir"
    ],
    "answer": "verilənlərin daha sür`ətli axtarışını və oxunmasını təmin edir"
  },
  {
    "question": "Ambarın çoxölçülü modelinin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "əsas anlayışlar – ölçü və qiymətdir",
      "analitik sorğuların icra sür`ətinə görə uduzur",
      "verilənlər üfqi cədvəllər şəklində saxlanır",
      "verilənlərin olduqca böyük həcmini saxlamaq qabiliyyətinə malikdir",
      "hiperkub məntiqi səviyyədə VBİSyə qovuşur"
    ],
    "answer": "əsas anlayışlar – ölçü və qiymətdir"
  },
  {
    "question": "Ambarın çoxölçülü modelinin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "verilənlərin olduqca böyük həcmini saxlamaq qabiliyyətinə malikdir",
      "hiperkub məntiqi səviyyədə VBİSyə qovuşur",
      "analitik sorğuların icra sür`ətinə görə uduzur",
      "başqaları ilə müqayisədə, yaddaşı qeyri effektiv istifadə edir",
      "verilənlər üfqi cədvəllər şəklində saxlanır"
    ],
    "answer": "başqaları ilə müqayisədə, yaddaşı qeyri effektiv istifadə edir"
  },
  {
    "question": "hiperkubun oyuqlarında yerləşən və təhlilə məruz qalan miqdar və keyfiyyət verilənləri:",
    "options": [
      "fırlanmalar",
      "kəsişmələr",
      "ölçülər",
      "detallaşdırma",
      "qiymətlər"
    ],
    "answer": "qiymətlər"
  },
  {
    "question": "Fırlatma:",
    "options": [
      "yığmanın əksi olan əməliyyat",
      "bir və ya daha artıq ölçünün qiymətinin sabit qalması (qeyd olunması) halında hiperkububn altçoxluğunu formalaşdıran əməliyyatdır",
      "doğru cavab yoxdur",
      "ölçülərin qiymətlərindən birinin iyerarxiyanın daha yüksək səviyyəsinin qiyməti ilə əvəz olunmasını təmin edən əməliyyat",
      "adətən ikiölçülü cədvəllərə tətbiq edilir və onların qəbul edilmək üçün daha əlverişli şəkildə təqdim olunmasını təmin edir"
    ],
    "answer": "adətən ikiölçülü cədvəllərə tətbiq edilir və onların qəbul edilmək üçün daha əlverişli şəkildə təqdim olunmasını təmin edir"
  },
  {
    "question": "bir və ya daha artıq ölçünün qiymətinin sabit qalması (qeyd olunması) halında hiperkububn altçoxluğunu formalaşdıran əməliyyat:",
    "options": [
      "fırlatma",
      "yığma",
      "toplama",
      "kəsişmə",
      "kəsişmə"
    ],
    "answer": "kəsişmə"
  },
  {
    "question": "yığmanın əksi olan əməliyyat",
    "options": [
      "Kəsişmə",
      "Yığma",
      "Toplama",
      "fırlatma",
      "detallaşdırma"
    ],
    "answer": "detallaşdırma"
  },
  {
    "question": "İşçi stansiya, serverlər, interfeys lövhələri və kabellər, qəsasız qida mənbələri, modemlər, transiverlər, təkrarlayıcılar, qovuşma dəlikləri",
    "options": [
      "Şəbəkə adapterinin xarakteristikalarıdır",
      "OSİ (X25) protokolunun səviyyələridir",
      "Şəbəkə topologiyasının əsas sinifləridir",
      "LHŞ-nin aparat komponentləridir",
      "LHŞnin idarəedilməsi sinifləridir"
    ],
    "answer": "LHŞ-nin aparat komponentləridir"
  },
  {
    "question": "Mərkəzləşdirilmiş, qeyrimərkəzləşdirilmiş – bu:",
    "options": [
      "OSİ (X25) protokolunun səviyyələridir",
      "LHŞnin aparat komponentləridir",
      "Şəbəkə topologiyasının əsas sinifləridir",
      "LHŞ-nin idarəedilməsi sinifləridir",
      "Şəbəkə adapterinin xarakteristikalarıdır"
    ],
    "answer": "LHŞ-nin idarəedilməsi sinifləridir"
  },
  {
    "question": "Şəbəkə adapterinin xarakteristikaları:",
    "options": [
      "Genişyayımlı ardıcıl",
      "İşçi stansiya serverlər interfeys lövhələri və kabellər qəsasız qida mənbələri modemlər transiverlər təkrarlayıcılar qovuşma dəlikləri",
      "Tətbiqi nümayiş (Təqdimat) seans nəqliyyatşəbəkə kanal fiziki",
      "Mərkəzləşdirilmiş qeyrimərkəzləşdirilmiş",
      "Qoşulan kompüterin şininin tipi, mövqelilik(mərtəbəlilik), şəbəkə kanaləna müraciət metodu"
    ],
    "answer": "Qoşulan kompüterin şininin tipi, mövqelilik(mərtəbəlilik), şəbəkə kanaləna müraciət metodu"
  },
  {
    "question": "Bir təşkilat daxilində fəaliyyət göstərir:",
    "options": [
      "qlobal şəbəkə",
      "ardıcıl şəbəkə",
      "serverlər",
      "lokal şəbəkə",
      "genişyayımlı şəbəkə"
    ],
    "answer": "lokal şəbəkə"
  },
  {
    "question": "Resursların bölüşdürülməsi və qoşulmuş FK-ların idarə edilməsi funksiyasını icra edir:",
    "options": [
      "lokal şəbəkə",
      "qlobal şəbəkə",
      "serverlər",
      "ardıcıl şəbəkə",
      "genişyayımlı şəbəkə"
    ],
    "answer": "serverlər"
  },
  {
    "question": "lokal şəbəkə",
    "options": [
      "Bir təşkilat daxilində fəaliyyət göstərir",
      "Hər bir fiziki altsəviyyə verilənləri bir kompüterə ötürür",
      "Resursların bölüşdürülməsi və qoşulmuş FKların idarə edilməsi funksiyasını icra edir",
      "Hər bir kompüter başqa kompüterlər tərəfindən qəbul edilə bilən siqnallar ötürür",
      "Şəhər, region, ölkə və ya bir neçə ölkə dairəsində fəaliyyət göstərir"
    ],
    "answer": "Bir təşkilat daxilində fəaliyyət göstərir"
  },
  {
    "question": "serverlər",
    "options": [
      "Hər bir fiziki altsəviyyə verilənləri bir kompüterə ötürür",
      "Resursların bölüşdürülməsi və qoşulmuş FK-ların idarə edilməsi funksiyasını icra edir",
      "Hər bir kompüter başqa kompüterlər tərəfindən qəbul edilə bilən siqnallar ötürür",
      "Şəhər region ölkə və ya bir neçə ölkə dairəsində fəaliyyət göstərir",
      "Bir təşkilat daxilində fəaliyyət göstərir"
    ],
    "answer": "Resursların bölüşdürülməsi və qoşulmuş FK-ların idarə edilməsi funksiyasını icra edir"
  },
  {
    "question": "Kompüterin şəbəkə adapteri qoşulan şinlərinin tipləri:",
    "options": [
      "koaksial bdaqlanan cütlər optovolokno",
      "8, 16, 32, 64, 128",
      "Ethernet Arcnet TokenRing",
      "doğru cavab yoxdur",
      "İSA, EİSA, Micro Channel və s"
    ],
    "answer": "İSA, EİSA, Micro Channel və s"
  },
  {
    "question": "Mərkəzləşdirilmiş şəbəkənin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "kompüter-server yoxdur",
      "şəbəkənin idarə edilməsi funksiyası növbə ilə bir kompüterdən digərinə verilir",
      "etibarlılıq sadəlik nisbətən az dəyər kimi üstünlükləri",
      "bir neçə kompüter mərkəzi (server kompüterlər), qalanları isə işçi ctansiyalar olur",
      "şəbəkənin idarə edilməsinin əsas proqram vasitələri Nowel Net Ware Lite Windows for workgroups Artisoft LAN tastic LAN smart"
    ],
    "answer": "bir neçə kompüter mərkəzi (server kompüterlər), qalanları isə işçi ctansiyalar olur"
  },
  {
    "question": "Mərkəzləşdirilmiş şəbəkənin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "şəbəkənin idarə edilməsi funksiyası növbə ilə bir kompüterdən digərinə verilir",
      "kompüter-server yoxdur",
      "etibarlılıq sadəlik nisbətən az dəyər kimi üstünlükləri",
      "icazəsiz müraciətlərdən müdafiə kimi üstünlüyü, şəbəkənin idarə edilməsinin əlverişliliyi",
      "şəbəkənin idarə edilməsinin əsas proqram vasitələri Nowel Net Ware Lite Windows for workgroups Artisoft LAN tastic LAN smart və"
    ],
    "answer": "icazəsiz müraciətlərdən müdafiə kimi üstünlüyü, şəbəkənin idarə edilməsinin əlverişliliyi"
  },
  {
    "question": "qeyri mərkəzləşdirilmiş şəbəkənin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "Verilənlərin ötürülməsi və saxlanmasının idarə edilməsi üçün kompüter serverin mövcud olması",
      "bir neçə kompüter mərkəzi (server kompüterlər) qalanları isə işçi ctansiyalar olur",
      "idarəetməni reallaşdıran şəbəkə əməliyyat sistemi Microsoft Windows NT Server Microsoft LAN Manager Novel NetWare OS/2 Warp",
      "şəbəkənin idarə edilməsi funksiyası növbə ilə bir kompüterdən digərinə verilir",
      "icazəsiz müraciətlərdən müdafiə kimi üstünlüyü şəbəkənin idarə edilməsinin əlverişliliyi"
    ],
    "answer": "şəbəkənin idarə edilməsi funksiyası növbə ilə bir kompüterdən digərinə verilir"
  },
  {
    "question": "qeyri mərkəzləşdirilmiş şəbəkənin xarakteristikalarından biri:",
    "options": [
      "Verilənlərin ötürülməsi və saxlanmasının idarə edilməsi üçün kompüter serverin mövcud olması",
      "bir neçə kompüter mərkəzi (server kompüterlər) qalanları isə işçi ctansiyalar olur",
      "idarəetməni reallaşdıran şəbəkə əməliyyat sistemi Microsoft Windows NT Server Microsoft LAN Manager Novel NetWare OS/2 Warp",
      "zəif qoruma və şəbəkənin pis idarə edilməsi kimi nöqsanı",
      "icazəsiz müraciətlərdən müdafiə kimi üstünlüyü şəbəkənin idarə edilməsinin əlverişliliyi"
    ],
    "answer": "zəif qoruma və şəbəkənin pis idarə edilməsi kimi nöqsanı"
  },
  {
    "question": "VB-nin accde-fayl kimi saxlanması halı üçün düzğün bəndi tapın",
    "options": [
      "Visual Basic priqramlarına baxmaq olur",
      "visual Basic proqramlar icra edilmir",
      "yaddaşın istifadəsi optimallaşmır",
      "iş sürəti artır",
      "Visual Basic proqramlarını dəyişmək olur"
    ],
    "answer": "iş sürəti artır"
  },
  {
    "question": "VB-nin accde-fayl kimi saxlanması halı üçün düzğün bəndi tapın",
    "options": [
      "Visual Basic proqramlarını dəyişmək olmur",
      "yaddaşın istifadəsi optimallaşmır",
      "visual Basic proqramlar icra edilmir",
      "Visual Basic priqramlarına baxmaq olur",
      "Visual Basic proqramlarını dəyişmək olur"
    ],
    "answer": "Visual Basic proqramlarını dəyişmək olmur"
  },
  {
    "question": "VB accde-fayl kimi saxlandıqda Visual Basic proqramlar...",
    "options": [
      "əvvəlki kimi icra edilir əvvəlki kimi onlara baxmaq və dəyişiklik etmək olur",
      "əvvəlki kimi icra edilmir onlara baxmaq və dəyişiklik etmək olmur",
      "əvvəlki kimi icra edilir onlara baxmaq olur lakin dəyişiklik etmək olmur",
      "əvvəlki kimi icra edilir, lakin onlara baxmaq və dəyişiklik etmək olmur",
      "əvvəlki kimi icra edilir onlara baxmaq olmur lakin dəyişiklik etmək olur"
    ],
    "answer": "əvvəlki kimi icra edilir, lakin onlara baxmaq və dəyişiklik etmək olmur"
  },
  {
    "question": "VB accde-fayl kimi saxlandıqda mümkün olmur:",
    "options": [
      "konstruktor reıimində hesabata baxmaq",
      "accdefayl şəklində olan verilənlərə müraciətin Access səhifəsini başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access makrosu başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access sorğunu başqa bazaya import etmək",
      "accdefayl şəklində olan Access cədvəli başqa bazaya import etmək"
    ],
    "answer": "konstruktor reıimində hesabata baxmaq"
  }
]